{
    "1": {
        "question": "Бактеріологічний метод діагностики був використаний для підтвердження \nдіагнозу газова гангрена у хворого. Які живильні середовища необхідно \nвикористовувати для культивування збудника в цьому випадку?  \n",
        "options": [
            "МПА, МПБ",
            "Лужний агар",
            "ЖСА, кров'яний агар",
            "Ендо, Левіна, Плоскірева",
            "Вільсона -Блера, Кітта -Тароцці"
        ],
        "answer": "Вільсона -Блера, Кітта -Тароцці"
    },
    "2": {
        "question": "Батько і син мають різні мітохондріальні геноми. Це пояснюється тим, що \nці геноми:  \n",
        "options": [
            "Підлягають комбінативній мінливості",
            "Не успадковуються",
            "Мають високий рівень мутабільності",
            "Мають різну експресивність",
            "Успадковуються від матері"
        ],
        "answer": "Успадковуються від матері"
    },
    "3": {
        "question": "Вивчається мітотичний поділ клітин епітелію ротової порожнини. \nВстановлено, що в клітині диплоїдний набір хромосом. Кожна хромосома \nскладається з двох максимально спіралізованих хроматид. Хромосоми \nрозташ овані у площині екватору клітини. Ця картина характерна для такої \nстадії мітозу:  \n",
        "options": [
            "Профаза",
            "Прометафаза",
            "Метафаза",
            "Телофаза",
            "Анафаза"
        ],
        "answer": "Метафаза"
    },
    "4": {
        "question": "Відомо, що однією з причин виникнення мембранного потенціалу спокою \nє різниця концентрації іонів по обидві сторони клітинної  мембрани. Який \nмеханізм забезпечує іонну асиметрію всередині і зовні клітини?  \n",
        "options": [
            "Дифузія",
            "Фільтрування",
            "Активний транспорт",
            "Піноцитоз",
            "Полегшена дифузія"
        ],
        "answer": "Активний транспорт"
    },
    "5": {
        "question": "Внаслідок захворювання нирок у пацієнта відмічаються набряки. В \nаналізах сечі масивна протеїнурія. Який механізм є основним у виникненні \nнабряків у такого пацієнта?  ",
        "options": [
            "Зниження фільтраційного тиску в нирках",
            "Зниження онкотичного тиску лімфи",
            "Підвищення осмотичного тиску плазми крові",
            "Зниження онкотичного тиску плазми крові",
            "Зниження онкотичного тиску тканин"
        ],
        "answer": "Зниження онкотичного тиску плазми крові"
    },
    "6": {
        "question": "Внаслідок росту пухлини у порожнині ІІІ шлуночка головного мозку у \nпацієнта розвивається вегетативні розлади у вигляді порушення сну, \nтерморегуляції, усіх видів обміну, нецукровий діабет. Подразнення ядер якої \nділянки головного мозку викликало ці симптоми?  \n",
        "options": [
            "Довгастого мозку",
            "Покришки середнього мозку",
            "Гіпотапамуса",
            "Моста",
            "Ніжок мозку"
        ],
        "answer": "Гіпотапамуса"
    },
    "7": {
        "question": "В осередку запалення утворюється біогенний амін, що має \nсудинорозширювальну дію. Назвіть його:  \n",
        "options": [
            "Серотонін",
            "Триптамін",
            "ДОФА",
            "ГАМК",
            "Гістамін"
        ],
        "answer": "Гістамін"
    },
    "8": {
        "question": "В приймальне відділення поступила дитина 1,5 років з ознаками отруєння \nнітратами: стійкий ціаноз, задишка, судоми. Утворення якої форми \nгемоглобіну лежить в основі цих симптомів?  \n",
        "options": [
            "Редукованого гемоглобіну",
            "Карбгемоглобіну",
            "Карбоксигемоглобіну",
            "Метгемоглобіну",
            "Оксигемоглобіну"
        ],
        "answer": "Метгемоглобіну"
    },
    "9": {
        "question": "В процесі експ ерименту на собаці виникла необхідність підвищити \nзбудливість серцевого м’язу. За допомогою введення якого іону можливо \nдосягти бажаного ефекту?  \n",
        "options": [
            "K",
            "Fe2",
            "Mg2",
            "Cl-",
            "Ca2+"
        ],
        "answer": "Ca2+"
    },
    "10": {
        "question": "В результаті травми у чоловіка 47 -ми років пошкоджені передні корінці \nспинного мозку. Відростки яких нейронів пошкоджені?  \n",
        "options": [
            "Дендрити чутливих псевдоуніполярних нейронів",
            "Аксони нейронів рухових соматичних та вегетативних ядер",
            "Дендрити рухових нейронів й аксони ядер бокових стовпів",
            "Дендрити й аксони чутливих псевдоуніполярних нейронів",
            "Аксони чутливих уніполярних нейронів"
        ],
        "answer": "Аксони нейронів рухових соматичних та вегетативних ядер"
    },
    "11": {
        "question": "Встановлено, що токсична дія ціанідів виявляється у гальмуванні \nклітинного дихання. Який органоїд клітини є чутливим до цих отрут?  \n",
        "options": [
            "Комплекс Гольджі",
            "Клітинний центр",
            "Рибосоми",
            "Мітохондрії",
            "Лізосоми"
        ],
        "answer": "Мітохондрії"
    },
    "12": {
        "question": "Гістони - ядер ні білки, які пов'язані з ДНК іонним зв'язком. Які \nамінокислоти обумовлюють основний характер гістонів?  \n",
        "options": [
            "Гліцин та аланін",
            "Лейцин та ізолейцин",
            "Аргінін і лізин",
            "Серин і цистеїн",
            "Пролін і метіонін"
        ],
        "answer": "Аргінін і лізин"
    },
    "13": {
        "question": "Дитина 5 -ти років після невдалого падіння з дивану скаржить ся на різкий \nбіль у шиї, що виникає при найменших рухах. Огляд виявив припухлість, \nпорушення цілісності в ділянці правої кліючиці, крепітацію. Що слід ввести в \nпершу чергу для швидкого усунення болю і заспокоєння дитини?  \n",
        "options": [
            "Анальгін",
            "Дазепам",
            "Парацетамол",
            "Коден",
            "Промедол"
        ],
        "answer": "Промедол"
    },
    "14": {
        "question": "Дитина 3 -х років із симптомами стоматиту, гінгівіту, дерматиту відкритих \nділянок шкіри була госпіталізована. При обстеженні встановлено спадкове \nпорушення транспорту нейтральних амінокислот у кишечнику. Нестача \nякого вітаміну зумовила дані симптоми?  \n",
        "options": [
            "Вітаміну A",
            "Біотину",
            "Кобаламіну",
            "Пантотенової кислоти",
            "Ніацину"
        ],
        "answer": "Ніацину"
    },
    "15": {
        "question": "Дівчинка 4 років на 3 добу від початку захворювання на дифтерію \nпомерла від справжнього крупу. На аутопсії слизова оболонка гортані, трахеї \nта бронхів потовщена, набрякла, тьмяна, в крита сіруватою плівкою, що \nлегко відокремлюється. Визначити вид ексудативного запалення гортані:  \n",
        "options": [
            "Фібринозне",
            "Гнійне",
            "Катаральне",
            "Змішане",
            "Серозне"
        ],
        "answer": "Фібринозне"
    },
    "16": {
        "question": "Для діагностування деяких хромосомних хвороб використовують \nвизначення статевого хроматину. Назвіть хворобу , при якій потрібне це \nвизначення:  \n",
        "options": [
            "Трисомія Е",
            "Хвороба Брутона",
            "Синдром Шерешевського -Тернера",
            "Гемофілія",
            "Хвороба Дауна"
        ],
        "answer": "Синдром Шерешевського -Тернера"
    },
    "17": {
        "question": "До клініки доставили пацієнта 32 -х років з масивною крововтратою \nвнаслідок ДТП. Ps - 110 уд/хв., ЧДР - 22 за 2 хв., АТ - 100/60 мм рт.ст.  Яка зміна \nкрові з перерахованих буде найбільш характерною через 1 годину після \nкрововтрати?  \n",
        "options": [
            "Лейкопенія",
            "Гіпопротеінемія",
            "Гіповолемія",
            "Гіпохромія еритроцитів",
            "Еритропенія"
        ],
        "answer": "Гіповолемія"
    },
    "18": {
        "question": "До лікаря звернулась жінка зі скаргами на те, що після операції видалення \nщитоподібної залози у неї спостерігається порушення мови, захриплість. \nПошкодження якого нерва під час операції могло стати причиною цього \nявища?  \n",
        "options": [
            "Язиково -глоткового нерва",
            "Зворотного гортанного нерва",
            "Під'язикового нерва",
            "Язикового нерва",
            "Верхнього гортанного  нерва"
        ],
        "answer": "Зворотного гортанного нерва"
    },
    "19": {
        "question": "Дослідник в ході мікроскопічного і електронно -мікроскотичного \nвивчення печінки звернув увагу, що деякі окремо розташовані клітини \nрозпалися на дрібні фрагменти, оточені мембраною. У деяких з них є \nорганели, інші включають в себе фрагменти ядра,  що розпалося. Запальна \nреакція навколо була відсутня. Він розцінив ці зміни як прояв:  \n",
        "options": [
            "Некрозу",
            "Гіпоплазії",
            "Дистрофії",
            "Апоптозу",
            "Атрофії"
        ],
        "answer": "Апоптозу"
    },
    "20": {
        "question": "До травматологічного пункту доставлено хворого з ушкодженням \nнижньої кінцівки внаслідок прямого удару по внутрішній п оверхні середньої \nтретини гомілки. Перелом якого анатомічного утворення найбільш \nвірогідний?  \n",
        "options": [
            "Діафіз великогомілкової кістки",
            "Проксимальний епіфіз великогомілкової кістки",
            "Проксимальний епіфіз малогомілкової кістки",
            "Дистальний епіфіз великогомілкової кістки",
            "Дистальний епіфіз малогомілкової кістки"
        ],
        "answer": "Діафіз великогомілкової кістки"
    },
    "21": {
        "question": "До хірургічного відділення ЦРЛ надійшов хворий з колотою раною стопи, \nяку він отримав під час косовиці. Які специфічні препарати необхідно \nзастосувати з метою екстреної активно -пасивної імунопрофілактики правця?  \n",
        "options": [
            "Анатоксин",
            "Антитоксична сироватка та анатоксин",
            "Вакцина АКДП",
            "Протиправцева вакцина",
            "Антибіотики"
        ],
        "answer": "Антитоксична сироватка та анатоксин"
    },
    "22": {
        "question": "Експериментатору необхідно якнайшвидше виробити умовний рефлекс \nу собаки. На базі якого безумовного рефлексу доцільно виробляти умовний \nрефлекс у цьому випадку?  \n",
        "options": [
            "Статевий",
            "Міостатичний",
            "Травний",
            "Орієнтувальний",
            "Захисний"
        ],
        "answer": "Захисний"
    },
    "23": {
        "question": "Жінка літнього віку перенесла сильний стрес. У крові різко збільшилась \nконцентрація адреналіну і норадреналіну. Які ферменти каталізують процес \nінактивації катехоламінів?  ",
        "options": [
            "Пептидази",
            "Карбок силаза",
            "Глікозидази",
            "Тирозиназа",
            "Моноамінооксидази"
        ],
        "answer": "Моноамінооксидази"
    },
    "24": {
        "question": "Жінка 35 -ти років розпочала голодування. Депо яких поживних речовин \nвикористовується у початковий період голодування і як при цьому \nзмінюється дихальний коефіцієнт (ДК)?  \n",
        "options": [
            "Білки, ДК наближається до 1",
            "Вуглеводи, ДК наближається до 1",
            "Жири, ДК наближається до 0,85",
            "Жири, ДК наближається до 0,72",
            "Білки, ДК наближається до 0,7"
        ],
        "answer": "Вуглеводи, ДК наближається до 1"
    },
    "25": {
        "question": "Жінка 37 -ми років звернулася до гінеколога з приводу запального \nпроцесу піхви, який супроводжується свербінням та пінистими виділ еннями. \nБаканаліз встановив наявність трихомонадної інфекції. Який засіб найбільш \nефективний у даному випадку?  \n",
        "options": [
            "Метронідазол",
            "Ністатин",
            "Нітроксолін",
            "Ампіцилін",
            "Еритроміцин"
        ],
        "answer": "Метронідазол"
    },
    "26": {
        "question": "Який біоелемент входить до складу цього вітаміну?  \n",
        "options": [
            "Кобальт",
            "Цинк",
            "Залізо",
            "Магній",
            "Молібден"
        ],
        "answer": "Кобальт"
    },
    "27": {
        "question": "З метою ранньої діагностики вагітності досліджується сеча жінки. \nЗ'явлення яких гормонів в сечі вірогідно свідчить про вагітність?  \n",
        "options": [
            "Хоріонічний гонадотропін",
            "Прогестерон",
            "17-бета -естрадіол",
            "Естріол",
            "Тестостерон"
        ],
        "answer": "Хоріонічний гонадотропін"
    },
    "28": {
        "question": "Лікар -дослідник у складі альпіністської експедиції піднявся у базовий \nтабір, розташований на висоті 5000 м. На 3 -й день  перебування у нього \nз'явилися ознаки гірської хвороби: задишка, головний біль, втрата апетиту, \nзагальна слабкість, ціаноз. Який  тип гіпоксії  має  місце  в цьому  випадку ? \n",
        "options": [
            "Гіпоксична",
            "Гемічна",
            "Циркуляторна",
            "Тканинна",
            "Дихальна"
        ],
        "answer": "Гіпоксична"
    },
    "29": {
        "question": "Локальне порушення кровопостача ння міокарда призвело до порушення \nу клітинах синтезу АТФ та до припинення роботи натрій -калієвих насосів. \nНайбільш ймовірним наслідком цього буде така зміна потенціалу спокою \nклітин:  \n",
        "options": [
            "Зникнення",
            "Несуттєве  зменшення",
            "Відсутність  змін",
            "Суттєве  зменшення",
            "Збільшення"
        ],
        "answer": "Зникнення"
    },
    "30": {
        "question": "Людина довгий час проживала в умовах високогір'я. Які зміни в системі \nкрові будуть у неї?  \n",
        "options": [
            "Збільшення  діаметра  кровоносних  судин",
            "Зниження  кількості  лейкоцитів",
            "Збільшення  кількості  лейкоцитів",
            "Збільшення  кількості  гемоглобіну",
            "Порідшання пульсу"
        ],
        "answer": "Збільшення  кількості  гемоглобіну"
    },
    "31": {
        "question": "Людина застосувала дихальну методику, яка заснована на проведені \nчастого та поверхневого дихання, що супроводжується гіповентиляцією. \nВнаслідок чого при цьому розвивається респіраторний ацидоз?  \n",
        "options": [
            "Надлишку СО2 в крові",
            "Нестачі О2 в крові",
            "Надлишку O2 в крові",
            "Нестачі СО2 в крові"
        ],
        "answer": "Надлишку СО2 в крові"
    },
    "32": {
        "question": "Людина знепритомніла в салоні автомобіля, де тривалий час очікувала \nприятеля при ввімкненому двигуні. В крові у неї знайдено сполуку \nгемоглобіну. Яку саме?  \n",
        "options": [
            "Карбгемоглобін",
            "Дезоксигемоглобін",
            "Метгемоглобін",
            "Карбоксигемоглоб ін",
            "Оксигемоглобін"
        ],
        "answer": "Карбоксигемоглоб ін"
    },
    "33": {
        "question": "Людина отримала електротравму. При цьому струм пройшов крізь \nсерцевий м'яз. Які небезпечні порушення в роботі серця можуть виникнути у \nцій ситуації, що вимагають термінового втручання?  \n",
        "options": [
            "Атріовентрикулярна  блокада",
            "Фібриляція  шлуночків",
            "Тахікардія",
            "Брадикардія",
            "Екстрасистолія"
        ],
        "answer": "Фібриляція  шлуночків"
    },
    "34": {
        "question": "Людина потрапила в ситуацію, що пов’язана з емоційним напруженням. \nУ результаті цього в неї в крові підвищився рівень адреналіну і, як наслідок, \nзбільшилась сила серцевих скорочень. Яким чином адреналін збільшує силу \nсерцевих скорочень?  \n",
        "options": [
            "Знижує тонус блукаючих нервів",
            "Викликає збудження барорецепторів",
            "Впливає на барорецептори",
            "Знижує збудливість клітин -пейсмекерів",
            "Збуджує бета -адренорецепторів"
        ],
        "answer": "Збуджує бета -адренорецепторів"
    },
    "35": {
        "question": "Машиною швидкої допомоги доставлено до приймального відділення \nлікарні людину з гострим отруєнням морфіном. Який із найбільш \nспецифічних антагоністів необхідно застосувати в цьому випадку?  \n",
        "options": [
            "Пентазоцин",
            "Налоксон",
            "Омнопон",
            "Метацин",
            "Дипіроксим"
        ],
        "answer": "Налоксон"
    },
    "36": {
        "question": "На аутопсії тіла жінки, що хворіла на хронічну дизентерію, в ході \nгістологічн ого дослідження внутрішніх органів в стромі та паренхімі \nміокарда, нирок, в слизовій оболонці шлунка та в сполучній тканині легень \nвиявлені аморфні відкладення фіолетового кольору, що дають позитивну \nреакцію за Коссом. Яке  ускладнення  розвинулося  у хворої ? \n",
        "options": [
            "Амілоїдоз",
            "Дистрофічне  звапніння",
            "Метастатичне  звапніння",
            "Гіаліноз",
            "Метаболічне  звапніння"
        ],
        "answer": "Метастатичне  звапніння"
    },
    "37": {
        "question": "На заняттях з лікувальної фізкультури лікар -фізіотерапент запропонував \nюнакам відхилитися назад і дістати долонями до підлоги. Яка  зв'язка  \nзапобігає  надмірному  розгинанню  хребтового  стовпа ? \n",
        "options": [
            "Передня  поздовжня",
            "Надостьова",
            "Міжпопречна",
            "Жовта",
            "Задня поздовжня"
        ],
        "answer": "Передня  поздовжня"
    },
    "38": {
        "question": "На земній кулі існують території (біогеохімічні середовища) частина \nнаселення яких страждає на ендемічний зоб. Дефіцит якого біоелемента в \nгрунті, воді та харчових продуктах викликає це захворювання?  \n",
        "options": [
            "Залізо",
            "Йод",
            "Мідь",
            "Кобальт",
            "Цинк"
        ],
        "answer": "Йод"
    },
    "39": {
        "question": "На препараті селезінки виявляється судина, стінка якої складається із \nбазальної мембрани з ендотелієм, середня оболонка відсутня, зовнішня \nоболонка зрощена зі сполучнотканинними прошарками селезінки. Що це за \nсудина?  \n",
        "options": [
            "Вена м’язового типу зі слабким розвитком м’язових елементів",
            "Вена безм’язового типу",
            "Артерія м’язового типу",
            "Артерія  еластичного  типу",
            "Артеріола"
        ],
        "answer": "Вена безм’язового типу"
    },
    "40": {
        "question": "На прийом до лікаря прийшов пацієнт дуже високого з росту, з довгими \nтовстими пальцями рук, великою нижньою щелепою і відвислою нижньою \nгубою. Підвищену секрецію якого гормону якої залози можна припустити?  \n",
        "options": [
            "Гормонів кори наднирників",
            "Гормонів щитовидної залози",
            "Соматотропного гормону передньої долі гіпофізу",
            "Гонадотропного гормону передньої долі гіпофізу",
            "Гормонів мозкової речовини наднирників"
        ],
        "answer": "Соматотропного гормону передньої долі гіпофізу"
    },
    "41": {
        "question": "На прийом до терапевта прийшов чоловік 37 -ми років зі скаргами на \nперіодичні інтенсивні больові напади у суглобах великого пальця стопи та їх \nприпухлість. При аналізі сечі встановлено її кислий характер і рожеве \nзабарвлення. З наявністю яких речовин можуть бути пов’язані такі зміни сечі?  \n",
        "options": [
            "Сульфату  магнію",
            "Солей сечової кислоти",
            "Амонієвих солей",
            "Фосфату кальція",
            "Хлоридів"
        ],
        "answer": "Солей сечової кислоти"
    },
    "42": {
        "question": "На розтині тіла померлого виявлено, що вс я права легеня збільшена, \nщільна, на плеврі нашарування фібрину, на розрізі тканина сірого кольору, з \nякої стікає каламутна рідина. Для якого захворювання легенів характерна \nтака картина?  \n",
        "options": [
            "Крупозна пневмонія",
            "Гангрена легені",
            "Фіброзувальний альвеоліт",
            "Вогнище ва пневмонія",
            "Інтерстиціальна  пневмонія"
        ],
        "answer": "Крупозна пневмонія"
    },
    "43": {
        "question": "На розтині тіла чоловіка, який помер на 5 -у добу захворювання черевним \nтифом, виявлені наступні зміни: групові фолікули клубової кишки збільшені, \nповнокровні і виступають над слизовою оболонкою, на їх поверхні ви дно \nборозни та звивини. Гістологічно : повнокров ’я і набряк  тканини , наявність  \nгранульом , які складаються  з великих  клітин  зі світлою  цитоплазмою  і \nмістять  черевнотифозні  палички . Про який період місцевих змін при \nчеревному тифі можна думати?  \n",
        "options": [
            "Стадія  чистих  виразок",
            "Стадія загоєння виразок",
            "Стадія мозкоподібного набухання",
            "Стадія  утворення  виразок",
            "Стадія  некрозу"
        ],
        "answer": "Стадія мозкоподібного набухання"
    },
    "44": {
        "question": "На розтині трупа жінки 63 -х років, що страждала на ревматизм, і \nкомбіновану мітральну ваду, виявлено, що стулки мітрального клапана різко \nпотовщені, зрощені між собою, кам'янистої щільності, під час розрізання \nвизначається хрускіт. Який  патологічний  процес  зумовив  кам 'янисту  \nщільність  клапана  серця ? \n",
        "options": [
            "Гіаліноз",
            "Метастатичне  звапніння",
            "Амілоїдоз",
            "Дистрофічне  звапніння",
            "Метаболічне  звапніння"
        ],
        "answer": "Дистрофічне  звапніння"
    },
    "45": {
        "question": "На розтині хворого, який багато років працював на шахті і помер від \nхрочної легенево серцевої недостатності, виявлено, що легені \nмалоповітряні, значно ущільнені, склерозовані, верхівки емфізематозно змінені, поверхня сіро -чорного кольору, на розрізі тканин а легенів аспідно -\nчорного кольору. Від  якої  хвороби  настала  смерть ? \n",
        "options": [
            "Асбестоз",
            "Алюміноз",
            "Силікоз",
            "Антракоз",
            "Талькоз"
        ],
        "answer": "Антракоз"
    },
    "46": {
        "question": "На слизовій оболонці мигдаликів та м’якого піднебіння виявляються \nбілувато -сірого кольору плівки, які щільно з’єднані з підлеглою тканиною.  \nПри спробі зняти плівку на її місці виникає глибокий дефект тканини. \nВизначити патологічний процес, який виник на слизовій оболонці мигдаликів \nта м’якого піднебіння:  \n",
        "options": [
            "Крупозне  запалення",
            "Змішане  запалення",
            "Дифтеритичне запалення",
            "Гнійне запалення",
            "Серозне зап алення"
        ],
        "answer": "Дифтеритичне запалення"
    },
    "47": {
        "question": "На фельдшерський пункт звернулась жінка з приводу рваної рани правої \nкисті, що була спричинена власними мисливським собакою, який загинув \nчерез 5 днів від сказу. Які препарати потрібно викоритстати для \nпрофілактики сказу у вкушеної жінки?  \n",
        "options": [
            "Антирабічна вакцинаантирабічний імуноглобулін",
            "Антибіотики",
            "Інтерферон",
            "Вакцина БЦЖантибіотики",
            "Антирабічна сироваткаантибіотики"
        ],
        "answer": "Антирабічна вакцина антирабічний імуноглобулін Вакцина БЦЖ антибіотики Антирабічна сироватка антибіотики"
    },
    "48": {
        "question": "Обмеження споживання води призвело до зневоднення організму. Який \nмеханізм активується за цих умов для збереження води в ор ганізмі?  \n",
        "options": [
            "Збільшення  секреції  соматостатину",
            "Збільшення секреції альдостерону",
            "Збільшення секреції вазопресину",
            "Зменшення секреції вазопресину",
            "Зменшення секреції альдостерону"
        ],
        "answer": "Збільшення секреції вазопресину"
    },
    "49": {
        "question": "Офтальмолог з діагностичною метою (розширення зіниць для огляду \nочного дна) вик ористав 1% розчин мезатону. Мідріаз, викликаний \nпрепаратом, обумовлений:  \n",
        "options": [
            "Активацією М -холінорецепторів",
            "Активацією а2 -адренорецепторів",
            "Активацією Р1 -адренорецепторів",
            "Активацією а1 -адренорецепторів",
            "Блокадою а1 -адренорецепторів"
        ],
        "answer": "Активацією а1 -адренорецепторів"
    },
    "50": {
        "question": "Пацієнтці 68 -ми років з туберкульозом легень призначено антибіотик, \nприйом якого може викликати забарвлення сечі та сльозної рідини в \nчервоний колір. Назвіть  його : \n",
        "options": [
            "Етіонамід",
            "Амоксиклав",
            "Тетрациклін",
            "Етамбутол",
            "Рифампіцин"
        ],
        "answer": "Рифампіцин"
    },
    "51": {
        "question": "Пацієнт 64 -х років має гостру серцеву недостатність, артеріальний тиск - \n80/60 мм рт.ст, добовий діурез - 530 мл, істотно збільшену концентрацію \nсечовини та креатиніну в крові. Назвіть  патогенетичний  механізм  розвитку  \nазотемії  та олігурії : \n",
        "options": [
            "Зменьшення  фільтраційного  тиску  в нирках",
            "Зменьшення  об'єму циркулюючої  крові",
            "Збільшення продукції вазопресину",
            "Гіпернатрійемія",
            "Спазм приносних артеріол клубочка"
        ],
        "answer": "Зменьшення  фільтраційного  тиску  в нирках"
    },
    "52": {
        "question": "Під дією УФ -опромінення та інших факторів можуть відбуватися зміни в \nструктурі ДНК.  Репарація молекули  ДНК досягається узгодженою дією всіх \nнаступних ферментів, ЗА ВИНЯТКОМ  \n",
        "options": [
            "ДНК -полімераза",
            "ДНК -лігаза",
            "Ендонуклеаза",
            "Аміноацил -тРНК -синтетаза",
            "ДНК -глікозидаза"
        ],
        "answer": "Аміноацил -тРНК -синтетаза"
    },
    "53": {
        "question": "Під час гістологічного дослідження щитоподібної залози, видаленої в ході \nоперації, виявлена деструкція й атрофія фолікулів, дифузна лімфоцитарна \nінфільтрація з формуванням лімфоїдних фолікулів у стромі. До  якої  групи  \nзахворювань  належить  цей тиреоідіт ? \n",
        "options": [
            "Інфекційно -алергічних",
            "Бактеріальних",
            "Аутоімуних",
            "Вірусних",
            "Викликаних фізичними факторами"
        ],
        "answer": "Аутоімуних"
    },
    "54": {
        "question": "Яка анемія найімовірніша у цього пацієнта?  \n",
        "options": [
            "Аплас тична",
            "B12 фолієводефіцитна",
            "Залізодефіцитна",
            "Гемолітична",
            "Сидеробластна"
        ],
        "answer": "Залізодефіцитна"
    },
    "55": {
        "question": "Під час розтину тіла жінки, яка померла внаслідок пухлинної дисемінації \nмуцинозної цистаденокарциноми та тривалий час мала вимушене \nположення в ліжку, були знайдені великі ділянки н екрозу шкіри та підлеглих \nм’яких тканин крижової ділянки. Яка  форма  некрозу  має  місце  у даному  \nвипадку ? \n",
        "options": [
            "Секвестр",
            "Пролежень",
            "Воскоподібний (ценкеровський) некроз",
            "Сирнистий некроз",
            "Інфаркт"
        ],
        "answer": "Пролежень"
    },
    "56": {
        "question": "Після травматичного ураження промежини у потерпілого спостерігається \nнетримання сечі. Який м'яз був травмований?  \n",
        "options": [
            "Поверхневий поперечний м'яз промежини",
            "Зовнішній стискач сечівника",
            "Внутрішній стискач відхідника",
            "Сіднично -печеристий м'яз",
            "Глибокий поперечний м'яз промежини"
        ],
        "answer": "Зовнішній стискач сечівника"
    },
    "57": {
        "question": "Після травми печінки у хворого з'явились симптоми отруєння аміаком за \nтипом печінкової коми. Як аміак діє на енергозабезпечення ЦНС?  \n",
        "options": [
            "Інактивація ферментів дихального ланцюга",
            "Інгібування окисного фосфорилювання",
            "Гальмування гліколізу",
            "Блокування ЦТК внаслідок зв'язування альфа -кетоглутарату",
            "Гальмування  бета -окисления  жирних  кислот"
        ],
        "answer": "Блокування ЦТК внаслідок зв'язування альфа -кетоглутарату"
    },
    "58": {
        "question": "Після тривалого вживання одного з лікарських препаратів у хворого \nрозвинулась підвищена чутливість до простудних захворювань. Який з \nвказаних нижче лікарських засобів міг сприяти зниженню ім унітету?  \n",
        "options": [
            "Резерпін",
            "Настойка  женьшеню",
            "Сустак -форте",
            "Клофелін",
            "Преднізолон"
        ],
        "answer": "Преднізолон"
    },
    "59": {
        "question": "Подразнення правого блукаючого нерва спричинило різке сповільнення \nатріовентрикулярного проведення. На  ЕКГ при цьому  буде  подовжений : \n",
        "options": [
            "Зубець  T",
            "Комплекс  QRST",
            "Інтервал  R-R",
            "Зубець  P",
            "Інтервал  P-Q"
        ],
        "answer": "Інтервал  P-Q"
    },
    "60": {
        "question": "Потерпілий обробляв рослини розчином речовини з інсектицидною дією \nбез індивідуальних засобів захисту. Через деякий час у нього почалося \nсильне виділення слини, поту, сльоз, болі у животі, понос. При огляді \nвиявлено міоз. Речовина, що вик ликала отруєння, належить до групи:  \n",
        "options": [
            "Н-холіноміметики",
            "Солі міді",
            "Нітрати",
            "Органічни сполуки хлору",
            "Антихолінестеразні  засоби"
        ],
        "answer": "Антихолінестеразні  засоби"
    },
    "61": {
        "question": "При гістологічному дослідженні щитовидної залози, видаленої при \nоперації, виявлена деструкція та атрофія фолікулів, дифузна лімфоцитарна \nінфільтрація з формуванням лімфоїдних фолікулів у стромі. До  якої  групи  \nзахворювань  належить  цей тиреоідіт ? \n",
        "options": [
            "Вірусних",
            "Бактеріальних",
            "Аутоімуних",
            "Викликаних фізичними факторами",
            "Інфекційно -алергічних"
        ],
        "answer": "Аутоімуних"
    },
    "62": {
        "question": "При деяких гельмінтозах людина може сама виявити гельмінта, оскільки \nзрілі членики збудника можуть активно виповзати з ануса людини Це \nхарактерно для:  \n",
        "options": [
            "Теніаринхозу",
            "Ехінококозу",
            "Теніозу",
            "Дифілоботріозу",
            "Гіменолепідозу"
        ],
        "answer": "Теніаринхозу"
    },
    "63": {
        "question": "При дослідженні амніотичної рідини, одержаної при амніоцентезі \n(прокол амніот ичної оболонки), виявлені клітини, ядра яких містять статевий \nхроматин (тільце Барра). Про що із зазначеного це може свідчити?  \n",
        "options": [
            "Генетичні порушення в розвитку плода",
            "Трисомія",
            "Поліплоїдія",
            "Розвиток плода чоловічої статі",
            "Розвиток  плода  жіночої  статі"
        ],
        "answer": "Розвиток  плода  жіночої  статі"
    },
    "64": {
        "question": "При дослідженні людини у вертикальній позі встановлено, що в \nальвеолах верхівок легень парціальний тиск кисню складає 140 мм рт. ст. Що  \nє причиною  цього ? \n",
        "options": [
            "Перфузія  переважає  над вентиляцією",
            "Перфузія  і вентиляція  врівноважені",
            "Вентиляція  переважає  над перфузією",
            "Вентиляція  відсутня"
        ],
        "answer": "Вентиляція  переважає  над перфузією"
    },
    "65": {
        "question": "При кесаревому розтині у хворої 32 -х років, внаслідок сильної кровотечі і \nнеможливості її зупинити, оператор вимушений був видалити матку. За  \nрахунок  яких  судин  здійснюється  кровопостачання  матки ? \n",
        "options": [
            "Arteria pudenda interna",
            "Arteria uterina",
            "Arteria clitoralis",
            "Arteria sacralis lateralis",
            "Arteria obruratoria"
        ],
        "answer": "Arteria uterina"
    },
    "66": {
        "question": "При мікроскопічному дослідженні легені недоношеної дитини виявлено \nспадіння стінок альвеол через відсутність сурфактанту. Вкажіть, з \nпорушенням розвитку яких клітин стінки альве оли це пов’язано?  \n",
        "options": [
            "Фібробластів",
            "Секреторних  клітин",
            "Альвеолоцитів  II типу",
            "Альвеолоцитів  I типу",
            "Альвеолярних  макрофагів"
        ],
        "answer": "Альвеолоцитів  II типу"
    },
    "67": {
        "question": "При обстеженні лікар встановив, що дисфункція кори головного мозку \nпацієнта викликана ураженням мережі нейронів мозкового стовбура, яка \nпідтримувала активність кори великих півкуль. Які  структури  мозку  уражено ? \n",
        "options": [
            "Ретикулярна  формація",
            "Хвостаті  ядра",
            "Ядра мозочка",
            "Базальні ядра",
            "Ядра гіпоталамусу"
        ],
        "answer": "Ретикулярна  формація"
    },
    "68": {
        "question": "При обстеженні людини встановлено, що хвилинний об'єм серця \nдорівнює 3500 мл, систолічний об'єм - 50 мл. Якою є у людини частота \nсерцевих скорочень?  \n",
        "options": [
            "70 скорочень за хвилину",
            "50 скорочень за хвилину",
            "60 скорочень за хвилину",
            "90 скорочеть за хвилину",
            "80 скорочень за хвили"
        ],
        "answer": "70 скорочень за хвилину"
    },
    "69": {
        "question": "При обстеженні хворого на гемофілію виявлено зміну певних показників \nкров і. Яка з перерахованих ознак відповідає цьому захворюванню?  \n",
        "options": [
            "Еозинофілія",
            "Час згортання крові вповільнений",
            "Еритроцитоз",
            "Тромбоцитопенія",
            "Афібриногенемія"
        ],
        "answer": "Час згортання крові вповільнений"
    },
    "70": {
        "question": "При підйомі в гори  у альпініста розвинулась ейфорія, головний біль, \nзапаморочення, серцебиття, задишка, яка чергувалася з апное. Яке \nпорушення кислотно -основного стану розвинулося у альпініста?  \n",
        "options": [
            "Негазовий ацидоз",
            "Метаболічний алкалоз",
            "Газовий алкалоз",
            "Газовий ацидоз",
            "Негазовий алкалоз"
        ],
        "answer": "Газовий алкалоз"
    },
    "71": {
        "question": "При підйомі пішки на 5 -й поверх у людини підвищився артеріальний тиск. \nПричиною є збільшення:  \n",
        "options": [
            "Хвилинного об’єму крові",
            "В’язкості крові",
            "Об’єму циркулюючої крові",
            "Кількості функціонуючих капілярів",
            "Вмісту іонів в плазмі крові"
        ],
        "answer": "Хвилинного об’єму крові"
    },
    "72": {
        "question": "При проведенні о перативного втручання на шиї хірургу потрібно виділити \nзовнішню сонну артерію. Що є анатомічним орієнтиром для встановлення \nмісця початкого відділу вказаної судини в ділянці шиї?  \n",
        "options": [
            "Кут нижньої  щелепи",
            "Нижній край щитоподібного хряща",
            "Яремна вирізка",
            "Місце початку груднинно -ключично -соскоподібного м’яза",
            "Верхній  край  щитоподібного  хряща"
        ],
        "answer": "Верхній  край  щитоподібного  хряща"
    },
    "73": {
        "question": "При розтині, померлого від чуми хворого, на фоні геморагічного \nсиндрому знайден геморагічний некроз шкіри стегна, лимфангіт, паховий \nгеморагічний лімфаденіт. Назвіть  фор му чуми . \n",
        "options": [
            "Геморагічна",
            "Бубонна",
            "Первинно -легенева",
            "Шкірно -бубонна",
            "Первинно -септична"
        ],
        "answer": "Шкірно -бубонна"
    },
    "74": {
        "question": "При складних методах фарбування виявляють особливості хімічного \nскладу бактеріальної клітини або наявність певних структур. Який з \nперерахованих методів фарбування є основним та найчастіше вживаним?  \n",
        "options": [
            "Грама",
            "Леффлера",
            "Ціля -Нельсона",
            "Романовського -Гімзи",
            "Ожешко"
        ],
        "answer": "Грама"
    },
    "75": {
        "question": "При тривалому використанні одного з гормональних препаратів у \nхворого виявлено ознаки остеопорозу, ерозії слизової шлунка, \nгіперглікемію, зменьшення рівня АКТГ в  крові. Препарат якої групи гормонів \nміг викликати ці явища?  \n",
        "options": [
            "Кальцитоніну",
            "Йодовмісних гормонів",
            "Глюкокортикоїдів",
            "Мінералокортикоїдів",
            "Статевих гормонів"
        ],
        "answer": "Глюкокортикоїдів"
    },
    "76": {
        "question": "Психологічне дослідження встановило: у людини добра здатність швидко \nпристосовуватися до нового оточ ення, добра пам’ять, емоційна стійкість, \nвисока працездатність. Найімовірніше , ця людина : \n",
        "options": [
            "Меланхолік",
            "Сангвінік",
            "Флегматик з елементами меланхоліка",
            "Холерик",
            "Флегматик"
        ],
        "answer": "Сангвінік"
    },
    "77": {
        "question": "Реалізація загального адаптаційного синдрому здійснюється переважно \nчерез нейроендокринну систему. Якій з ланок цієї системи належить \nпровідна роль у патогенезі реакції, що розвішається?  \n",
        "options": [
            "Гіпофізарно -адреногенітальна",
            "Гіпофізарно -тиреоїдна",
            "Гіпофізарно -адреналова",
            "Гіпофізарно -інсулярна",
            "Гіпофізарно -юкстагломерулярна"
        ],
        "answer": "Гіпофізарно -адреналова"
    },
    "78": {
        "question": "Робітник тв аринницької ферми гостро захворів і при наростаючих \nявищах інтоксикації помер. При розтині тіла встановлено: селезінка \nзбільшена, в’яла, на розрізі темно -вишневого кольору, зішкріб пульпи \nрясний. М’які мозкові оболонки на склепінні та основі мозку набрякл і, \nпросякнуті кров’ю, мають темно -червоний колір (\"шапочка кардинала\"). \nМікроскопічно: серозно -геморагічне запалення оболонок і тканин головного \nмозку з руйнуванням стінок дрібних судин. Який найбільш імовірний діагноз?  \n",
        "options": [
            "Туляремія",
            "Бруцельоз",
            "Сибірка",
            "Чума",
            "Холера"
        ],
        "answer": "Сибірка"
    },
    "79": {
        "question": "Розпад глікогену в печінці стимулюється адреналіном. Який вторинний \nмесенджер (посередник) утворюється при цьому в гепатоцитах?  \n",
        "options": [
            "ц-АМФ",
            "Триацилгліцерол",
            "NO",
            "ц-ГМФ",
            "СО"
        ],
        "answer": "ц-АМФ"
    },
    "80": {
        "question": "Скорочення поперечно -посмугованих м'язів неможливе без кальцію. Яку \nроль відіграє цей іон в утворенні актино -міозинових містків?  \n",
        "options": [
            "З'єднується  з холінорецептором",
            "З'єднується  з адренорецепторами",
            "З'єднується  з тропоніном",
            "З'єднується  з серотоніновими  рецепторами",
            "З'єднується  з гістаміновими  рецепторами"
        ],
        "answer": "З'єднується  з тропоніном"
    },
    "81": {
        "question": "У відділення реанімації поступив хворий після ДТП з однобічним \nпневмотораксом. Який  вид дихання  спостерігається  у даному  випадку ? \n",
        "options": [
            "Поверхневе  рідке",
            "Поверхневе  часте",
            "Поверхневе",
            "Глибоке  часте",
            "Асфіктичне"
        ],
        "answer": "Поверхневе  часте"
    },
    "82": {
        "question": "У 18-річної дівчини в сільському району Індії розвинулася профузна діарея \nз втратою рідини до 8 літрів на добу. Який з наведених нижче \nмікроорганізмів може бути збудником захворювання?  \n",
        "options": [
            "Campylobacter jejuni",
            "Ентеропатогенна  Escherichia coli",
            "Vibrio cholerae",
            "Salmonella typhi",
            "Shigella dysenteriae"
        ],
        "answer": "Vibrio cholerae"
    },
    "83": {
        "question": "У гістопрепараті визначається о рган, що складається із сірої та білої \nречовини. Сіра речовина розташовується на периферії і має 6 шарів: \nмолекулярний, зовнішній зернистий, пірамідний, внутрішній зернистий \nгангліонарний і шар поліморфних клітин. Визначте утворення, якому \nналежать дані мо рфологічні ознаки.  \n",
        "options": [
            "Спинний мозок",
            "Спинномозковий  вузол",
            "Мозочок",
            "Довгастий  мозок",
            "Кора великих півкуль"
        ],
        "answer": "Кора великих півкуль"
    },
    "84": {
        "question": "У 12 -річного хлопчика в сечі виявлено високий вміст усіх амінокислот \nаліфатичного ряду. При цьому відзначена найвища екскреція цистину та \nцистеїну. Крім того, УЗД нирок показало наявність каменів у них. Виберіть \nможливу патологію:  \n",
        "options": [
            "Хвороба Хартнупа",
            "Фенілкетонурія",
            "Цистинурія",
            "Алкаптонурія",
            "Цистит"
        ],
        "answer": "Цистинурія"
    },
    "85": {
        "question": "У дитини, яка часто хворіє на ангіни і фарингіти, відзначається збільшення \nлімфовузлів та селезінки. Зовнішній вигляд характеризується пастозністю і \nблідістю, м’язова тканина розвинена слабко. У крові спостерігається \nлімфоцитоз. Як називається такий вид діатезу?  \n",
        "options": [
            "Нервово -артритичний",
            "Ексудативно -катаральний",
            "Астенічний",
            "Геморагічний",
            "Лімфатико -гіпопластичний"
        ],
        "answer": "Лімфатико -гіпопластичний"
    },
    "86": {
        "question": "У дівчинки 6 -ти років виражені ознаки гемолітичної анемії. При \nбіохімічному аналізі еритроцитів встановлено дефіцит ферменту глюкозо -6-\nфосфатдегідрогенази. Порушення якого метаболічного процесу відіграє \nголовну роль у розвитку цієї патології?  \n",
        "options": [
            "Тканинног о дихання",
            "Пентозофосфатного  шляху",
            "Глюконеогенезу",
            "Окисного  фосфорилювання",
            "Анаеробного  гліколізу"
        ],
        "answer": "Пентозофосфатного  шляху"
    },
    "87": {
        "question": "У дівчинки  6-ти років  пастозність  повік , губ, шиї, слизової  оболонки  язика  \nвиникла  після  того , як вона  з'їла апельсин . Раніше на апельсини виникали \nвисипання на шкірі, свербіння. Який патогенетичний механізм являється \nпровідним у розвитку набряку у дівчинки?  \n",
        "options": [
            "Підвищення гідростатичного тиску крові в капілярах",
            "Зниження  онкотичного  тиску  крові",
            "Підвищення  онкотичного  тиску  тканинної  рідини",
            "Підвищення  проникливості  капілярів",
            "Порушення  лімфовідтоку"
        ],
        "answer": "Підвищення  проникливості  капілярів"
    },
    "88": {
        "question": "У збудливій  клітині  заблокували  іонні  канали , внаслідок  чого  клітина  з \nчасом  повністю  втратила  потенціал  спокою . Які канали  заблокували ? \n",
        "options": [
            "Калієві  та натрієві",
            "Калієві",
            "Кальцієві",
            "Хлорні",
            "Натрієві"
        ],
        "answer": "Калієві"
    },
    "89": {
        "question": "У збудливій  клітині  заблокували  іонні  канали . Це не змінило суттєво рівень \nпотенціалу спокою, але клітина втратила здатність до генерації ПД. Які \nканали заблокували?  \n",
        "options": [
            "Натрієві та калієві",
            "Кальцієві",
            "Калієві",
            "Натрієві",
            "Хлорні"
        ],
        "answer": "Натрієві"
    },
    "90": {
        "question": "У зоопарк  доставлені антилопи з Африки. В їх крові виявлено \nTrypanosoma brucei gambiens. Чи представляють ці тварини епідеміологічну \nнебезпеку:  ",
        "options": [
            "Епідеміологічної небезпеки немає",
            "Небезпека  тільки  для хижаків",
            "Небезпека для домашніх тварин і людини",
            "Небезпека  тільки  для людини",
            "Небезпека для інших антилоп"
        ],
        "answer": "Епідеміологічної небезпеки немає"
    },
    "91": {
        "question": "У жінки під час мейозу відбулося порушення розходження аутосом. \nУтворилася яйцеклітина з зайвою 18 -ю хромосомою. Яйцеклітина \nзапліднюється нормальним сперматозооном. У майбутньої дитини буде \nсиндром:  \n",
        "options": [
            "Дауна",
            "Шерешевського -Тернера",
            "Клайнфельтера",
            "Едвардса",
            "Патау"
        ],
        "answer": "Едвардса"
    },
    "92": {
        "question": "У жінки  років , хворої  на злоякісну  пухлину  молочної  залози , лікар  виявив  \nзбільшення  регіонарних  лімфатичних  вузлів . Яка група вузлів підлягає \nураженню при даній патології в першу чергу ?  \n",
        "options": [
            "Діафрагмальні  вузли",
            "Шийні  вузли",
            "Пахвинні  вузли",
            "Ліктьові  вузли",
            "Пахвові  вузли"
        ],
        "answer": "Пахвові  вузли"
    },
    "93": {
        "question": "У жінки  35 років , яка протягом  3 місяців  обмежувала  кількість  продуктів  у \nхарчовому  раціоні , спостерігається  зменшення  маси  тіла , погіршення  \nфізичного  стану  та розумової  діяльності , з’явилися  набряки . Дефіцит  яких  \nхарчових  речовин  міг призвести  до таких  змін ? \n",
        "options": [
            "Вітамінів",
            "Білків",
            "Мікроелементів",
            "Вуглеводів",
            "Жирів"
        ],
        "answer": "Білків"
    },
    "94": {
        "question": "У жінки 62 -х років розвинулася катаракта (помутніння кришталику) на \nфоні цукрового діабету. Вкажіть, який тип модифікації білків має місце при \nдіабетичній катаракті:  \n",
        "options": [
            "Фосфорилювання",
            "Глікозилювання",
            "Обмежений  протеоліз",
            "АДФ -рибозилювання",
            "Метилювання"
        ],
        "answer": "Глікозилювання"
    },
    "95": {
        "question": "У жінки , що тривало  приймала  антибіотики  з приводу  кишкової  інфекції , \nрозвинулося  ускладнення  з боку  слизової  порожнини  рота  у вигляді  \nзапального  процесу  і білого  нальоту , у якому  при бактеріологічному  \nдослідженні  були  виявлені  дріжджеподібні  грибки  Candida  albicans . Який  з \nперерахованих  препаратів  показаний  для лікування  цього  ускладнення ? \n",
        "options": [
            "Флуконазол",
            "Фуразолідон",
            "Поліміксин",
            "Бісептол",
            "Тетрациклін"
        ],
        "answer": "Флуконазол"
    },
    "96": {
        "question": "У клініку госпіталізований хворий з отруєнням. Встановлено, що в печінці \nпорушені механізми детоксикації. Які з органел гепатоцитів в першу чергу \nобумовили цей стан?  \n",
        "options": [
            "Рибосоми",
            "Агранулярна  ендоплазматична  сітка",
            "Мітохондрії",
            "Комплекс  Гольджі",
            "Гранулярна ендоплазматична сітка"
        ],
        "answer": "Агранулярна  ендоплазматична  сітка"
    },
    "97": {
        "question": "У клініку госпіталізовано хворого з діагнозом карцинома кишечника. Для \nбільшості карцином характерна підвищена продукція і секреція серотоніну. \nВідомо, що ця речовина утворюється з триптофану в ході реакції:  \n",
        "options": [
            "Трансамінування",
            "Декарбоксилювання",
            "Дезамінування",
            "Утворення  парних  сполук",
            "Мікросомальне окиснення"
        ],
        "answer": "Декарбоксилювання"
    },
    "98": {
        "question": "У клініці хворому було пересаджено нирку. Які з перелічених клітин \nімунної системи можуть безпосередньо впливати на клітини тра нсплантата?  \n",
        "options": [
            "T-кілери",
            "Тимоцити",
            "Плазмобласти",
            "Плазматичні  клітини",
            "T-хелпери"
        ],
        "answer": "T-кілери"
    },
    "99": {
        "question": "У клітину потрапив вірус грипу. Трансляція при біосинтезі вірусного білка \nв клітині буде здійснюватися:  \n",
        "options": [
            "У клітинному  центрі",
            "У лізосомах",
            "У ядрі",
            "На полірибосомах",
            "На каналах  гладкої  ендоплазматичної  сітки"
        ],
        "answer": "На полірибосомах"
    },
    "100": {
        "question": "У людини  внаслідок  хронічного  захворювання  печінки  суттєво  порушена  \nїї білковосинтезуюча  функція . До зменшення  якого  параметру  гомеостазу  це \nпризведе ? \n",
        "options": [
            "РН",
            "Онкотичний  тиск  плазми  крові",
            "Гематокритний  показник",
            "Щільність  крові",
            "Осмотичний тиск"
        ],
        "answer": "Онкотичний  тиск  плазми  крові"
    },
    "101": {
        "question": "Унітіол є антидотом і застосовується, зокрема, при отруєннях солями \nважких металів. Як називається такий тип взаємодії лікарських речовин?  \n",
        "options": [
            "Фізичний антагонізм",
            "Хімічний  антагонізм",
            "Неконкурентний  антагонізм",
            "Фізіологічний  антагоні зм",
            "Синергоантагонізм"
        ],
        "answer": "Хімічний  антагонізм"
    },
    "102": {
        "question": "У обстежуваного визначили дихальний об'єм (500 мл), частоту дихання \n(15 за хвилину), об'єм мертвого простору (100 мл). Скільки повітря пройде у \nнього за хвилину через альвеоли?  \n",
        "options": [
            "7500 мл",
            "9000 мл",
            "7400 мл",
            "1500 мл",
            "6000 мл"
        ],
        "answer": "6000 мл"
    },
    "103": {
        "question": "У пацієнта перфоративна виразка передньої стінки шлунка. В яке похідне \nочеревини потрапить вміст шлунка?  \n",
        "options": [
            "Передшлункова  сумка",
            "Правий  брижовий  синус",
            "Печінкова  сумка",
            "Лвий  брижовий  синус",
            "Чепцева сумка"
        ],
        "answer": "Передшлункова  сумка"
    },
    "104": {
        "question": "У п’ятимісячної дівчинки виявлено застійні явища у лег енях. При \nобстеженні виявлено зв’язок між висхідною аортою та легеневою артерією, що в нормі спостерігається у деяких земноводних і плазунів. Назвіть цю \nприроджену ваду розвитку:  \n",
        "options": [
            "Незрощення боталової протоки",
            "Розвиток  правої  дуги  аорти",
            "Транспозиція  магістральних  судин",
            "Дефект  міжшлуночкової  перегородки",
            "Дефект  міжпередсердної  перегородки"
        ],
        "answer": "Незрощення боталової протоки"
    },
    "105": {
        "question": "У результаті радіаційного випромінювання ушкоджені стовбурові \nгемопоетичні клітини. Утворення яких клітин сполучної тканини буде \nпорушено?  \n",
        "options": [
            "Макрофаги",
            "Меланоцити",
            "Адіпоцити",
            "Періцити",
            "Фібробласти"
        ],
        "answer": "Макрофаги"
    },
    "106": {
        "question": "У фермера, що має стадо кіз, спостерігається лихоманка неясного \nпоходження. Наймовірніше , збудником  захворювання  є: \n",
        "options": [
            "pallidum",
            "Clostridium  novyi",
            "Brucella  melitensis",
            "",
            "aureus"
        ],
        "answer": "Brucella  melitensis"
    },
    "107": {
        "question": "У хворого виявлена серповидноклітинна анемія. Заміна якої \nамінокислоти в поліпептидному ланцюгу Hb на валін призводить до цього \nзахворювання?  \n",
        "options": [
            "Аспарагінової  кислоти",
            "Глутамінової  кислоти",
            "Аргініну",
            "Треоніну",
            "Лецину"
        ],
        "answer": "Глутамінової  кислоти"
    },
    "108": {
        "question": "У хворого виявлено порушення периферичного кровоо бігу, основою \nякого є обмеження припливу артеріальної крові. При цьому має місце \nзбліднення даної ділянки, зниження місцевої температури. Це обумовлене:  \n",
        "options": [
            "Сладж -феноменом",
            "Венозною гіперемією",
            "Лімфостазом",
            "Ішемією",
            "Артеріальною  гіперемією"
        ],
        "answer": "Ішемією"
    },
    "109": {
        "question": "У хворого  внаслідок  отруєння  сулемою  розвинулася  гостра  ниркова  \nнедостатність , перебіг  якої  включав  4 стадії : перша  - початкова , друга  - \nолігоанурії , четверта  - одужання . Як називається  третя  стадія  гострої  \nниркової  недостатності ? \n",
        "options": [
            "Гемодинамічна",
            "Метаболічна",
            "Патохімічна",
            "Ішемічна",
            "Поліурична"
        ],
        "answer": "Поліурична"
    },
    "110": {
        "question": "У хворого впродовж 10 -ти днів має місце підвищена температура, напади \nхарактерного кашлю. Лікар призначив посів слизу з носоглотки на \nсередовище казеїнова -вугільний агар. Який мікроорганізм передбачається \nвиявити?  \n",
        "options": [
            "Паличку коклюшу",
            "Лістерію",
            "Палочка  інфлюенци",
            "Клебсієла",
            "Стафілокок"
        ],
        "answer": "Паличку коклюшу"
    },
    "111": {
        "question": "У хворого діагностовано паразитарне захворювання, яке \nсупроводжується клінічною картиною В12 -фолієводефіцитної анемії. Який \nгельмінт спричинив дане захворювання?  \n",
        "options": [
            "Taenia solium",
            "Hymenoleps is nana",
            "Fasciola hepatica",
            "Taeniarhynchus saginatus",
            "Diphyllobothrium latum"
        ],
        "answer": "Diphyllobothrium latum"
    },
    "112": {
        "question": "У хворого  з підозрою  на озену  з носоглотки  були  виділені  грамнегативні  \nпалички , які утворювали  капсулу  на поживному  середовищі . Які \nмікроорганізми  спричинили  хворобу ? \n",
        "options": [
            "Клебсієли",
            "Сальмонели",
            "Мікоплазми",
            "Шигели",
            "Хламідії"
        ],
        "answer": "Клебсієли"
    },
    "113": {
        "question": "У хворого  зі скаргами  на полідіпсію , поліфагію , поліурію  визначили  \nвисокий  рівень  глюкози  крові  і наявність  її у сечі . Яке захворювання  можна  \nприпустити ? ",
        "options": [
            "Інсулінома",
            "Акромегалія",
            "Хвороба  Адісона",
            "Цукровий  діабет",
            "Нецукровий діабе т"
        ],
        "answer": "Цукровий  діабет"
    },
    "114": {
        "question": "У хворого на малярію після вживання протималярійного препарату \nпримахіну розвинулася гемолітична анемія. Спадкова недостатність якого \nферменту в еритроцитах спостерігається при цьому?  \n",
        "options": [
            "Тріозофосфатізомераза",
            "Фосфофруктокіназа",
            "Глюкозо -6-фосфатдегідрогеназа",
            "Фруктозо -1-фосфатальдолаза",
            "Ліпаза"
        ],
        "answer": "Глюкозо -6-фосфатдегідрогеназа"
    },
    "115": {
        "question": "У хворого на цукровий діабет виникла значна спрага, дисфагія та \nпорушення психічної діяльності. Який тип розладів водно -електролітного \nбалансу характеризує поява вказаних ознак?  \n",
        "options": [
            "Гідрата ція ізоосмотична",
            "Дегідратація  гіперосмотична",
            "Дегідратація  гіпоосмотична",
            "Гідратація  гіпоосмотична",
            "Дегідратація ізоосмотична"
        ],
        "answer": "Дегідратація  гіперосмотична"
    },
    "116": {
        "question": "У хворого на цукровий діабет з’явився різкий біль у правій стопі. \nОб’єктивно: великий палець стопи чорного кольору, тканини стопи набряклі, \nосередки відшарування епідермісу, виділення з неприємним запахом. Яка \nклініко -морфологічна форма некрозу розвинулася в хворого?  \n",
        "options": [
            "Інфаркт",
            "Пролежень",
            "Гангрена  суха",
            "Секвестр",
            "Гангрена  волога"
        ],
        "answer": "Гангрена  волога"
    },
    "117": {
        "question": "У хворого  з гнійничковими  ураженнями  шкіри  виділений  збудник , який  \nна кров ’яному  агарі  утворює  жовті  колонії  округлої  форми , середніх  \nрозмірів , оточені  зоною  гемолізу . У мазках  з колоній - коки, розташовані \nскупченнями неправильної форми, грампозитивні. Виділена культура \nоксидазо - і каталазопозитивна, ферментує маніт, синтезує плазмокоагулазу. \nЯкий вид збудника виділений?  \n",
        "options": [
            "Staphylococcus aureus",
            "Streptococcus pyogenes",
            "Staphylococ cus saprophyticus",
            "Staphylococcus epidermidis",
            "Streptococcus agalactiae"
        ],
        "answer": "Staphylococcus aureus"
    },
    "118": {
        "question": "У хворого  діагностовано  пухлина  мозку , яка розміщена  в ділянці  \n„пташиної  шпори ”. Порушення якої функції розвинеться у хворого, якщо \nпухлина буде активно розвиватися в далі?  \n",
        "options": [
            "Зір",
            "Нюх",
            "Дотикова  чутливість",
            "Смак",
            "Слух"
        ],
        "answer": "Зір"
    },
    "119": {
        "question": "У хворого  з синдромом  Іценка -Кушинга  спостерігаються  стійка  \nгіперглікемія  та глюкозурія . Синтез  та секреція  якого  гормону  збільшені  у \nцього  хворого ? \n",
        "options": [
            "Адреналін",
            "Альдостерон",
            "Глюкагон",
            "Тироксин",
            "Кортизол"
        ],
        "answer": "Кортизол"
    },
    "120": {
        "question": "У хворого з  хронічним гіперацидним гастритом з'явився біль у суглобах. \nДля полегшення болю, враховуючи супутню патологію, був призначений \nцелекоксиб. Вибіркова дія цього препарату на певний фермент забезпечує \nвідсутність впливу на слизову шлунка. Назвіть  цей фермент : \n",
        "options": [
            "Циклооксигеназа  2",
            "Фосфоліназа  С",
            "Фосфоліпаза  А2",
            "Калікреїн",
            "Циклооксигеназа 1"
        ],
        "answer": "Циклооксигеназа  2"
    },
    "121": {
        "question": "У хворого на подагру виявлено значне підвищення рівня сечової кислоти \nв крові. Кінцевим продуктом обміну яких речовин є сечова кислота?  \n",
        "options": [
            "Глобулінів",
            "Альбумінів",
            "Жирних  кислот",
            "Пуринових  кислот",
            "Тригліцеридів"
        ],
        "answer": "Пуринових  кислот"
    },
    "122": {
        "question": "У хворого спостерігається збільшений тонує артеріол за нормальних \nпоказників роботи серця. Як це вплине на величину артеріального тиску?  \n",
        "options": [
            "Тиск не зміниться",
            "Зменшиться  переважно  систолічний",
            "Зросте  перважно  діастолічний",
            "Зросте  переважно  систолічний",
            "Зменшиться переважно діастолічний"
        ],
        "answer": "Зросте  перважно  діастолічний"
    },
    "123": {
        "question": "У хворого спостерігається порушення зору - гемералопія (\"куряча \nсліпота\"). Який вітамінний препарат треба вживати хворому, щоб відновити \nзір? \n",
        "options": [
            "Піридоксин",
            "Ретинолу  ацетат",
            "Вікасол",
            "Токоферолу  ацетат",
            "Тіаміну хлорид"
        ],
        "answer": "Ретинолу  ацетат"
    },
    "124": {
        "question": "У хворого С., який страждав хронічним алкоголізмом і цирозом печінки, \nрозвинулася профузна кровотеча з варикозно розширених вен стравоходу, \nв результаті чого настала смерть. На аутопсії печінка дрібнобугристая \nзменшен а, щільна, жовтуватого кольору. Під час гістологічного дослідження \nкріостатних зрізів печінки (забарвлення гематоксиліном і еозином) в \nгепатоцитах виявляються великі оптично порожні вакуолі, в яких міститься \nречовина, забарвлена в чорний колір при застосув анні осмієвої кислоти. \nОптично порожні вакуолі гепатоцитів - це: \n",
        "options": [
            "Включення гіалину",
            "Великокраплинна жирова дистрофія",
            "Алкогольний гіалін (тільця Меллорі)",
            "Вакуольна  або гідропічна  дистрофія",
            "Псевдовакуолі  гіалоплазми"
        ],
        "answer": "Великокраплинна жирова дистрофія"
    },
    "125": {
        "question": "У хворого  час від часу  суттєво  знижується  вміст  гемоглобіну  і \nеритроцитів  в крові . Із анамнезу  з’ясовано , що ці напади  завжди  виникають  \nпісля  вживання  кінських  бобів . Яка із форм  анемії  має  місце  у даного  \nхворого ? \n",
        "options": [
            "Гемоглобінопатія",
            "Спадкова  ферментопатія",
            "Спадкова  мембранопатія",
            "Спадкова  гемоглобінопатія",
            "Залізодефіцитна анемія"
        ],
        "answer": "Спадкова  ферментопатія"
    },
    "126": {
        "question": "У хворого, який звернувся в шкірно -венерологічний диспансер, \nвиявлений твердий шанкр. Яке мікробіологічне дослідження дозволить \nпоставити діагноз сифілісу на даному етапі хвороби?  \n",
        "options": [
            "Серологічний",
            "Темнопольна  мікроскопія",
            "Алергологічний",
            "Бактеріологічний",
            "Біологічний"
        ],
        "answer": "Темнопольна  мікроскопія"
    },
    "127": {
        "question": "У хворої  43 років  після  чергового  загострення  ревмокардиту  з’явилися  \nознаки  декомпенсації  серцевої  діяльності  з виникненням  набряків  на ногах  і \nасциту . Затримці  води  в організмі  хворої  сприяло  підвищення  продукції ? \n",
        "options": [
            "Інсуліну",
            "Вазопресину",
            "Кортикотропіну",
            "Альдостерону",
            "Кортизолу"
        ],
        "answer": "Альдостерону"
    },
    "128": {
        "question": "У чоловіка 30 -ти років перед операцією визначили групову \nприналежність крові. Кров резус - позитивна. Реакцію аглютинації \nеритроцитів не викликали стандартні сироватки груп 0 ар (І), Ар (II), Ва (III). \nДосліджувана  кров  належить  до групи : \n",
        "options": [
            "Ва (III)",
            "АВ (IV)",
            "Ар (II)",
            "0 «В (I)"
        ],
        "answer": "0 «В (I)"
    },
    "129": {
        "question": "У чоловіка , померлого  від внутрішньої  кровотечі  (гемоперитонеум ). в \nпечінці  субкапсулярно  виявлено  губчастий  вузол  темно -червоного  кольору  \nрозмірами  15x10 см, добре  відмежований  від навколишньої  тканини . \nМікроскопічно: тканина вузла складається з великих судинних тонкостінних \nпорожнин, вистелених ендотеліальними клітинами та заповнених рідкою \nабо згорнутою кров'ю. Встановіть вид пухлини:  \n",
        "options": [
            "Капі лярна гемангіома",
            "Гемангіоперицитома",
            "Венозна  гемангіома",
            "Кавернозна  гемангіома",
            "Лімфангіома"
        ],
        "answer": "Кавернозна  гемангіома"
    },
    "130": {
        "question": "У 6-місячної  дитини  спостерігалися  часті  та інтенсивні  підшкірні  \nкрововиливи . Призначення  синтетичного  аналога  вітаміну  K (вікасола ) дало  \nпозитивний  ефект . У гамма -карбоксилюванні  глутамінової  кислоти  якого  \nбілка  зсідальної  системи  крові  бере  участь  цей вітамін ? \n",
        "options": [
            "Фактор  Розенталя",
            "Протромбіну",
            "Антигемофільний  глобулін  A",
            "Фібриногену",
            "Фактор Хагемана"
        ],
        "answer": "Протромбіну"
    },
    "131": {
        "question": "Хвора на бронхіальну астму приймала протягом З -х місяців преднізолон \nу таблетках. Внаслідок значного покращення стану раптово припинила його \nприйом. Розвиток якого ускладнення високоймовірний у цьому випадку?  \n",
        "options": [
            "Ожиріння  верхньої  половини  тулуба",
            "Шлункової  кровотечі",
            "Синдрому  Іценка -Кушинга",
            "Синдрому  відміни",
            "Гіпотонії"
        ],
        "answer": "Синдрому  відміни"
    },
    "132": {
        "question": "Хвора 57 -ми років для лікування гіпертонічної хвороби тривалий час \nприймала анаприлін. Побічні ефекти спонукали пацієнтку відмовитись від \nприйому препарату, що призвело до розвитку гіперто нічного кризу і нападу \nстенокардії. Як називається ускладнення, яке виникло?  \n",
        "options": [
            "Сенсибілізація",
            "Тахіфілаксія",
            "Синдром  відміни",
            "Звикання",
            "Лікарська залежність"
        ],
        "answer": "Синдром  відміни"
    },
    "133": {
        "question": "Хвора 45 років, госпіталізована з підозрою на пухлину матки. Після \nобстеження, встановлено діагноз - фіброміома матки. В якому шарі матки \nрозміщується ця пухлина?  \n",
        "options": [
            "Myometrium",
            "Perimetrium",
            "Parametrium",
            "Endometrium",
            "Mesometrium"
        ],
        "answer": "Myometrium"
    },
    "134": {
        "question": "Хвора 38 -ми років надійшла до реанімаційного відділення в несвідомому \nстані. Рефлекси відсутні. Цукор крові - 2,1 ммоль/л. В анамнезі - цукровий \nдіабет з 18 -ти років. Яка кома має місце у хворої'?  \n",
        "options": [
            "Гіперглікемічна",
            "Лактацидемічна",
            "Кетоацидотична",
            "Гіпоглікемічна",
            "Гіперосмолярна"
        ],
        "answer": "Гіпоглікемічна"
    },
    "135": {
        "question": "Хворий госпіталізований з попереднім діагнозом “черевний тиф”. Яке \nживильне середовище з перерахованих можна використовувати для \nвиділення гемокультури?  \n",
        "options": [
            "Кров 'яний  агар",
            "Жовточно -сольовий  агар",
            "Середовище  Левенштейна -Йенсена",
            "МПБ",
            "Жовчний бульйон"
        ],
        "answer": "Жовчний бульйон"
    },
    "136": {
        "question": "Хворий переніс повторний інтрамуральний інфаркт міокарда. Після \nлікування та реабілітації виписаний у задовільному стані під нагляд \nдільничного терапевта. Через 2 роки загинув у автомобільній катастрофі. \nЯкий характер патологічного процесу в міокарді було встановлено на \nрозтині?  \n",
        "options": [
            "Великовогнищевий  кардіосклероз",
            "Некроз",
            "Дрібновогнищевий  кардіосклероз",
            "Атрофія",
            "Гіперплазія"
        ],
        "answer": "Великовогнищевий  кардіосклероз"
    },
    "137": {
        "question": "Хворий 70 -ти років, який страждав цукровим діабетом та переніс інфаркт \nміокарда, помер при явищах прогресуючої серцево -судинної недостатності. \nНа розтині - ціанотична індурація селезінки та нирок, бура індурація леге нь \nта мускатна печінка. Який вид порушення кровообігу обумовив зміни \nвнутрішніх органів?  \n",
        "options": [
            "Місцева хронічна венозна гіперемія",
            "Артеріальна ішемія в резульаті перерозподілу крові",
            "Загальна  хронічна  венозна  гіперемія",
            "Загальна  артеріальна  гіперемія  після  анемії",
            "Загальна гостра венозна гіперемія"
        ],
        "answer": "Загальна  хронічна  венозна  гіперемія"
    },
    "138": {
        "question": "Хворий ходить хитаючись, широко розставляючи ноги. У нього \nзнижений тонус м’язів рук і ніг, скандована мова. У якому відділі головного \nмозку локалізується ураження?  \n",
        "options": [
            "Червоне ядро",
            "Хвостате  ядро",
            "Мозочок",
            "Шкаралупа",
            "Мотор на кора"
        ],
        "answer": "Мозочок"
    },
    "139": {
        "question": "Хворого  з явищами  енцефалопатії  госпіталізували  до неврологічного  \nстаціонару  і виявили  кореляцію  між  наростанням  енцефалопатії  і \nречовинами , що надходять  із кишечнику  до загального  кровотоку . Які \nз'єднання , що утворюються  в кишечнику , можуть  викликати  ендотоксемію ? \n",
        "options": [
            "Бутират",
            "Ацетоацетат",
            "Біотин",
            "Індол",
            "Орнітин"
        ],
        "answer": "Індол"
    },
    "140": {
        "question": "Хворому було призначено препарат. Через декілька діб дія препарату \nзначно знизилась і для отримання початкового ефекту потрібно збільшити \nдозу речовини. Вкажіть назву цього типу зміни дії лікарської речовини:  \n",
        "options": [
            "Звикання",
            "Ідіосинкразія",
            "Тахіфілаксія",
            "Лікарська  залежність",
            "Кумуляція"
        ],
        "answer": "Звикання"
    },
    "141": {
        "question": "Хворому діагностовано недостатність мітрального клапана. Де даний \nклапан розміщується?  \n",
        "options": [
            "Між лівим передсердям і лівим шлуночком",
            "Між правим передсердям і правим шлуночком",
            "Між  лівим  і правим  передсердями",
            "В місці  виходу  аорти",
            "Між  лівим  і правим  шлуночками"
        ],
        "answer": "Між лівим передсердям і лівим шлуночком"
    },
    "142": {
        "question": "Хворому на активну форму туберкульозу призначили ізоніазид. Який \nвітамінний препарат необхідно застосовувати для профілактики побічної дії \nізоніазиду?  \n",
        "options": [
            "Ціанокобаламін",
            "Ретинолу  ацетат",
            "Токоферолу  ацетат",
            "Рутин",
            "Піридоксину гідрохлорид"
        ],
        "answer": "Піридоксину гідрохлорид"
    },
    "143": {
        "question": "Хворому на туберкульоз в комплексній терапії призначено препарат - \nпохідне гідразиду ізонікотинової кислоти. Визначити  цей препарат ? \n",
        "options": [
            "Ізоніазид",
            "Цефалоридін",
            "Канаміцин",
            "Рифампіцин",
            "Стрептоміцину сульфат"
        ],
        "answer": "Ізоніазид"
    },
    "144": {
        "question": "Хворому призначена ендоскопія 12 -палої кишки. В результаті виявлено \nзапалення великого дуоденального сосочка і порушення виділення жовчі в \nпросвіт кишки. У якому відділі 12 -палої кишки виявлені порушення?  \n",
        "options": [
            "Низхідна ча стина",
            "Цибулина",
            "Верхня  частина",
            "Висхідна  частина",
            "Горизонтальна частина"
        ],
        "answer": "Низхідна ча стина"
    },
    "145": {
        "question": "Хворому призначено препарат дигоксин. Через декілька днів у хворого \nвиявлено ознаки передозування цим препаратом, його вміст у крові значно \nперевищував верхню межу терапевтичної концентрації. Як називається \nтакий варіант дії лікарських речовин?  \n",
        "options": [
            "Антагонізм",
            "Тахікардія",
            "Звикання",
            "Кумуляція",
            "Потенціювання"
        ],
        "answer": "Кумуляція"
    },
    "146": {
        "question": "Хворому 35 -ти років для обстеження очного дна був призначений \nатропіну сульфат у вигляді очних крапель. Для відновлення акомода ції йому \nзакрапали пілокарпіну гідрохлорид, але це не дало бажаного ефекту. Що є \nпричиною відсутності ефекту?  \n",
        "options": [
            "Звикання",
            "Тахіфілаксія",
            "Синергізм",
            "Двосторонній  антагонізм",
            "Односторонній антагонізм"
        ],
        "answer": "Односторонній антагонізм"
    },
    "147": {
        "question": "Чоловік з гострим міокардитом помер від серцево -судинної \nнедостатності. В ході мікроскопічного дослідження внутрішніх органів \nвиявлені: плазморагія, набряк, стази в капілярах, численні крововиливи, а \nтакож дистрофічні зміни в паренхімі. Наслідком  чого  є дані  зміни ? \n",
        "options": [
            "Гострий загальний венозний застій",
            "ДВС -синдром",
            "Хронічний  загальний  венозний  застій",
            "Місцеве  артеріальне  повнокрів ’я",
            "Загальне  артеріальне  повнокрів ’я"
        ],
        "answer": "Гострий загальний венозний застій"
    },
    "148": {
        "question": "Чоловік 55 -ти років, що скаржиться на біль в ділянці нирок, надійшов в \nлікарню. В ході ультразвукового обстеження пацієнта виявлено наявність \nниркових каменів. Наявність в сечі якої з наведених речовин є \nнайімовірнішою причиною утворення каменів у цього пацієнта?  \n",
        "options": [
            "Білівердин",
            "Сечова  кислота",
            "Білірубін",
            "Креатинін",
            "Уробілін"
        ],
        "answer": "Сечова  кислота"
    },
    "149": {
        "question": "Чоловік 40 -ка років скаржиться на загальну слабкість, головний біль, \nкаш ель з виділенням мокротиння, задишку. Після клінічного огляду й \nобстеження поставлено діагноз пневмонія. Який тип гіпоксії має місце у \nхворого?  \n",
        "options": [
            "Тканинна",
            "Гіпоксична",
            "Респіраторна",
            "Циркуляторна",
            "Гемічна"
        ],
        "answer": "Респіраторна"
    },
    "150": {
        "question": "Юнак  17-ти років  страждає  на фурункульоз , викликаний  умовно -\nпатогенним  Staphylococcus  epidermidis . Яке дослідження найдоцільніше \nпровести, щоб правильно вибрати препарат для лікування цього хворого?  \n",
        "options": [
            "Визначити  фаговар",
            "Дослідити  біохімічні  властивості",
            "Визначити антигенні властивості",
            "Скласти  антибіотикограму",
            "Виявити  фактори  патогенності"
        ],
        "answer": "Скласти  антибіотикограму"
    },"151": {
        "question": "У студента медінституту, госпіталізованого в інфекційне відділення на 2 -гу \nдобу захворювання, припускають інфекційний мононуклеоз. Який результат \nлабораторного дослідження може підтвердити діагноз у цього студента на \nдень госпіталізації?  \n",
        "options": [
            "Виявлення антитіл до цитомегаловірусу",
            "Виявлення IgM -антитіл до вірусу простого герпесу",
            "Ізоляція (виділення) вірусу герпесу",
            "Виявлення IgM -антитіл до вірусу Епштейна -Барр",
            "Виявлення 4 -разового наростання антитіл до вірусу Епштейна -Барр"
        ],
        "answer": "Виявлення IgM -антитіл до вірусу Епштейна -Барр"
    },
    "152": {
        "question": "Якщо вжити внутрішньо 100 мл 25% розчину сірчанокислої магнезії \n(насиченого), з’являється багато рідкого калу. Чому?  \n",
        "options": [
            "Гальмується робота кишечника",
            "Зменшується осмотичний тиск",
            "Стимулюється секреція шлункового соку",
            "Збільшується осмотичний тиск у кишечнику",
            "Стимулюється виділення гормонів 12 -палої кишки"
        ],
        "answer": "Збільшується осмотичний тиск у кишечнику"
    },
    "153": {
        "question": "До стоматолога звернувся пацієнт зі А скаргами на печіння і біль в язиці та \nзагальну слабкість. За лабораторними даними загального аналізу крові \nвиявлено мегалобластичну гіперхромну анемію. Який препарат п отрібно \nпризначити в цьому випадку?  \n",
        "options": [
            "Парацетамол",
            "Бісептол",
            "Офлоксацин",
            "Ноотропіл",
            "Ціанокобаламін"
        ],
        "answer": "Ціанокобаламін"
    },
    "154": {
        "question": "У дитини 12 років за два тижні після перенесеної ангіни з’явився біль на \nділянці нирок, незначні набряки, розвинувся сечовий синдром. Хворому \nбуло проведено нефробіопсію. Мікроскопічно виявлено інтракапілярне \nпроліферативне запалення, під час електронної мікроскопії виявлено великі \nелектронно -щільні субепітеліальні депозити у вигляді ’’горбі’’. Яке \nзахворювання розвинулося у дитини в нирках?  \n",
        "options": [
            "Гострий гнійний проміжний нефрит",
            "Ліпоїдний нефроз",
            "Постінфекційний гломерулонефрит",
            "Гломерулонефрит, що швидко прогресує",
            "Мембранозний гломерулонефрит"
        ],
        "answer": "Постінфекційний гломерулонефрит"
    },
    "155": {
        "question": "Пацієнтка скаржиться на свербіння та відчуття печіння у ділянці зовнішніх \nстатевих органів і гнійні пінисті виділення з них. При дослідженні цих виділень \nвиявлено одноклітинні організми грушоподібної форми з чотирма \nджгутиками, ундулюючою мембраною і шипом  на кінці тіла. Який це вид \nорганізмів?  \n",
        "options": [
            "Toxoplasma gondii",
            "Lamblia intestinalis",
            "Entamoeba gingivalis",
            "Trichomonas hominis",
            "Trichomonas vaginalis"
        ],
        "answer": "Trichomonas vaginalis"
    },
    "156": {
        "question": "У пацієнта, який точно виконував рекомендації щодо дотримання певної \nдієти впродовж 10 днів, було проведено дослідження величини дихального \nкоефіцієнт (Результат: ДК = 1,0.) Якої дієти дотримувався пацієнт?  \n",
        "options": [
            "З переважним вмістом білків і вуглеводів",
            "З переважним вмістом білків і жирів",
            "З переважним вмістом вуглеводів",
            "З переважним вмістом жирів і вуглеводів",
            "Змішан ої"
        ],
        "answer": "З переважним вмістом вуглеводів"
    },
    "157": {
        "question": "У дитини 1,5 років діагностовано імунодефіцит, при якому кількість В -\nлімфоцитів в нормі, але вони функціонально неактивні. Який фактор захисту \nротової порожнини буде відсутній у цієї дитини?  \n",
        "options": [
            "Лізоцим",
            "Фібронектин",
            "Секреторний імуноглобулін А",
            "Інтерферон",
            "Лактозо -пероксидазна система"
        ],
        "answer": "Секреторний імуноглобулін А"
    },
    "158": {
        "question": "При обстеженні в клініці у чоловіка діагностували гостру променеву \nхворобу. Лабораторно встановлено різке зниження серотоніну в \nтромбоцитах. Порушення метаболізму якої речовини є можливою причиною \nцього?  \n",
        "options": [
            "Тирозину",
            "Серину",
            "Гістидину",
            "Фенілаланіну",
            "5-окситриптофану"
        ],
        "answer": "5-окситриптофану"
    },
    "159": {
        "question": "Під час дослідження людини у вертикальній позі встановлено, що в \nальвеолах верхівок легень парціальний тиск кисню становить 140 мм рт.ст. \nПричиною цього є те, що в цих відділах легень:  ",
        "options": [
            "Перфузія переважа є над вентиляцією",
            "Вентиляція відсутня",
            "Перфузія та вентиляція врівноважені",
            "Вентиляція переважає над перфузією"
        ],
        "answer": "Вентиляція переважає над перфузією"
    },
    "160": {
        "question": "У хворого 20 років періодично з’являються слабкість, жовтушність шкіри \nта склер. Діагностовано хворобу Мінковського -Шоффара. Що є \nнайхаракте рнішим для картини крові під час цього захворювання?  \n",
        "options": [
            "Макроцитоз",
            "Анулоцитоз",
            "Мікросфероцитоз",
            "Агранулоцитоз",
            "Тромбоцитоз"
        ],
        "answer": "Мікросфероцитоз"
    },
    "161": {
        "question": "Хворий на хронічну серцеву недостатність довгий час одержував в \nтаблетках препарат дигоксин, який є серцевим глікозидом середньої \nтривалості дії. Це призвело до послаблення гостроти зору та до нудоти, яка \nвиникає час від часу. Яка властивість препарату може обумовити виникнення \nназваного ускладнення?  \n",
        "options": [
            "Лікарська залежність",
            "Толерантність",
            "Кумуляція",
            "Сенсибілізація",
            "Потенціювання"
        ],
        "answer": "Кумуляція"
    },
    "162": {
        "question": "У діагностиці хромосомних хвороб з мстою вивчення каріотипу на \nкультуру клітин під час мітозу діють колхіцином -речовиною, яка блокує \nскорочення ниток веретена поділу. В якій фазі буде зупинений мітоз?  \n",
        "options": [
            "Інтерфаза",
            "Телофаза",
            "Анафаза",
            "Профаза",
            "Метафаза"
        ],
        "answer": "Метафаза"
    },
    "163": {
        "question": "У хвор ого 75 років із заочеревинної клітковини видалено пухлину \nрозміром 16,0x8,0x6,5 см. Мікроскопічно: анаплазовані клітини з \nвираженими ознаками атипізму, поліморфізму та мітотичної активності; \nподекуди спостерігаються великі спотворені клітини з суданофіль -ними \nвакуолями в цитоплазмі. Вкажіть найімовірніший діагноз:  \n",
        "options": [
            "Лейоміосаркома",
            "Ліпома",
            "Ангіоміоліпома",
            "Ліпосаркома"
        ],
        "answer": "Ліпосаркома"
    },
    "164": {
        "question": "В гематологічному відділенні хворому на лейкоз лікар призначив 5 -\nфторурацил, який:  \n",
        "options": [
            "Інгібує трансляцію",
            "Інгібує транскрипцію",
            "Інгібує синтез ДНК",
            "Прискорює реплікацію",
            "Стимулює ДНКазу"
        ],
        "answer": "Інгібує синтез ДНК"
    },
    "165": {
        "question": "У людини збільшена вентиляція легень внаслідок фізичного \nнавантаження. Який з наведених показників зовнішнього дихання у неї \nзначно більший, ніж у стані спокою?  \n",
        "options": [
            "Дихальний об’єм",
            "Загальна ємність легень",
            "Резервн ий об’єм видиху",
            "Резервний об’єм вдиху",
            "Життєва ємність легень"
        ],
        "answer": "Дихальний об’єм"
    },
    "166": {
        "question": "Під час розтину тіла жінки, яка страждала на гнійний холецистит і померла \nвід сепсису, у жовчному міхурі містилося 100 мл каламутної зеленувато -\nжовтої рідини, стінка міхура в’яла, стоншена, тьмяна, повнокровна. \nГістологічно: дифузна інфільтрація нейтрофілами стінки міхура, повнокрів’я. \nВизначте вид запалення в жовчному міхурі:  \n",
        "options": [
            "Серозне запалення",
            "Фібринозне запалення",
            "Емпієма",
            "Хронічний абсцес",
            "Гострий абсцес"
        ],
        "answer": "Емпієма"
    },
    "167": {
        "question": "У жінки напередодні пологів ШОЕ  становить 40 мм/год. Така величина \nШОЕ обумовлена тим, що в крові підвищений вміст:  \n",
        "options": [
            "Фібриногену",
            "Білків",
            "Ліпопротеїнів",
            "Альбумінів",
            "Еритроцитів"
        ],
        "answer": "Фібриногену"
    },
    "168": {
        "question": "Під час обстеження чоловіка 45 років, що тривалий час дотримувався \nрослинної дієти, виявлено негативний азотистий баланЯка особливість \nраціону стала причиною цього явища?  \n",
        "options": [
            "Недостатня кількість білків",
            "Надмірна кількість вуглеводів",
            "Недостатня кількість жирів і білків",
            "Надмірна кількість води",
            "Недостатня кількість жирів"
        ],
        "answer": "Недостатня кількість білків"
    },
    "169": {
        "question": "Пацієнт скаржиться на свербіння шкіри, особливо між пальцями рук, у \nпахвових западинах та на нижній частині живота. При огляді на цих ділянках \nшкіри виявлено маленькі пухирці. Під час лабораторної діагностики \nвстановлено, що причиною цього стану є представник членистоногих. \nВкажіть назву  хвороби, спричиненої цим членистоногим:  \n",
        "options": [
            "Скабієс",
            "Дерматотропний лейшманіоз",
            "Педикульоз",
            "Демодекоз",
            "Міаз"
        ],
        "answer": "Скабієс"
    },
    "170": {
        "question": "Унаслідок отруєння чадним газом ( CO) у людини виникли головний біль, \nзадишка, запаморочення. Зниження вмісту якої сполуки в крові призвело до \nцього?  \n",
        "options": [
            "Оксигемоглобін",
            "Карбгемоглобін",
            "Дезоксигемоглобін",
            "Метгемоглобін",
            "Карбоксигемоглобін"
        ],
        "answer": "Оксигемоглобін"
    },
    "171": {
        "question": "У хворого після хронічної пневмонії розвинувся фіброз легень. Який \nпоказник легеневої вентиляції постраждає найбільше?  \n",
        "options": [
            "Збільшиться функціональна залишкова ємність легень",
            "Збільшиться резервний об’єм вдиху",
            "Збільшиться резервний об’єм видиху",
            "Збільшиться залишковий об’єм",
            "Зменшиться життєва ємність легень"
        ],
        "answer": "Зменшиться життєва ємність легень"
    },
    "172": {
        "question": "Під час обстеженні хворого встановлено порушення кровообігу \nпідшлункової залози. Яка із зазначених артерій мож е бути пошкоджена?  \n",
        "options": [
            "lienalis",
            "gastroepiploica  dextra",
            "dastrica  sinistra",
            "gastrica  dextra",
            "hepatica  propria"
        ],
        "answer": ""
    },
    "173": {
        "question": "Яку назву має статевий хроматин у \nсоматичних клітинах?  \n",
        "options": [
            "Кільця Кебота",
            "Тільця Барра",
            "Тільця Князькова -Деле",
            "Тільця Меллорі",
            "Тільця Жоллі"
        ],
        "answer": "Тільця Барра"
    },
    "174": {
        "question": "У дитини виявлено спадкове захворювання шкіри - відсутність потових \nзалоз (ангідроз), унаслідок чого порушені важливі функції шкіри - \nпотови ділення та терморегуляція. Ця вада є наслідком порушення в \nембріогенезі закладки:  \n",
        "options": [
            "Ентодерми",
            "Ектодерми",
            "Спланхнотому",
            "Склеротому",
            "Дерматома"
        ],
        "answer": "Ектодерми"
    },
    "175": {
        "question": "Студента стоматологічного факультету було госпіталізовано на 3 -тю добу \nвід початку захворювання з попереднім діагнозом ’’черевний тиф’’. Який \nметод лабораторної діагностики дозволяє поставити мікробіологічний \nдіагноз?  \n",
        "options": [
            "Алергічний",
            "Біологічний",
            "Мікроскопічний",
            "Бактеріологічний",
            "Серологічний"
        ],
        "answer": "Бактеріологічний"
    },
    "176": {
        "question": "У 12 -річного хлопчика в сечі виявлено високий вміст усіх амінокислот \nаліфатичного ряду. Водночас відзначена найвища екскреція цистину та \nцистеїну. Крім того, УЗД нирок показало наявність у них каменіа. Виберіть \nможливу патологію:  \n",
        "options": [
            "Цистит",
            "Фенілкетонурія",
            "Цистинурія",
            "Хвороба Хартнупа",
            "Алкаптонурія"
        ],
        "answer": "Цистинурія"
    },
    "177": {
        "question": "У чоловіка 36 років, який  прибув на відпочинок в гори, на висоті понад \n2000 м над рівнем моря спостерігались збільшення частоти дихання, \nтахікардія та незначне запаморочення, які нормалізувалися через дві доби. \nЦей процес називається:  ",
        "options": [
            "Адаптація",
            "Компенсація",
            "Гальмування",
            "Проліферац ія",
            "Регенерація"
        ],
        "answer": "Адаптація"
    },
    "178": {
        "question": "Хворому 35 років для обстеження очного дна був призначений атропіну \nсульфат у вигляді очних крапель. Для відновлення акомодації йому \nзакрапали пілокарпіну гідрохлорид, але це не дало бажаного ефекту. Що є \nпричиною відсутності ефекту?  \n",
        "options": [
            "Звикання",
            "Синергізм",
            "Двобічний антагонізм",
            "Однобічний антагонізм",
            "Тахіфілаксія"
        ],
        "answer": "Однобічний антагонізм"
    },
    "179": {
        "question": "Транскетолаза забезпечує перебіг неокиснювальної фази \nпентозофосфатного циклу, який веде до накопичення НАДФН і рибозо -5-\nфосфату. Останні використовуються безпосередньо для с интезу таких \nречовин як:  \n",
        "options": [
            "Лізосоми",
            "Мітохондрії",
            "Комплекс Гольджі",
            "Мікротільця",
            "Ендоплазматична сітка"
        ],
        "answer": "Лізосоми"
    },
    "180": {
        "question": "На електронній мікрофотографії біопсійного матеріалу представлені \nструктури, до складу яких входять сурфактант, альвеолоцити І типу, \nбазальна мембрана і фенестрованйи ендотелій капілярів. Якому \nгістогематичному бар’єру в організмі людини належать ці структ ури?  \n",
        "options": [
            "Гематолікворному",
            "Гематотестикулярному",
            "Аерогематичному",
            "Гематоенцефалічному",
            "Гематотимусному"
        ],
        "answer": "Аерогематичному"
    },
    "181": {
        "question": "Інфекційний хворий сенсибілізований до бензилпеніциліну. Застосування \nякого з перерахованих антибіотиків буде найбезпечнішим у цьому разі?  \n",
        "options": [
            "Оксацилін",
            "Амоксицилін",
            "Ампіцилін",
            "Біцилін",
            "Азитромицин"
        ],
        "answer": "Азитромицин"
    },
    "182": {
        "question": "Після накладання джгута у досліджуваного виявили точкові крововиливи. \nЗ порушенням функції яких клітин крові це пов’язано?  \n",
        "options": [
            "Нейтрофіли",
            "Лімфоцити",
            "Моноцити",
            "Тромбоцити",
            "Еозинофіли"
        ],
        "answer": "Тромбоцити"
    },
    "183": {
        "question": "У студента через добу після іспиту під час аналізу крові виявили \nлейкоцитоз без істотної зміни в лейкоцитарній формулі. Виберіть \nнайімовірніший механізм розвитку лейкоцитозу в периферичній крові:  \n",
        "options": [
            "Зменшення руйнування лейкоцитів",
            "Посилення лейкопоезу",
            "Прискорення виходу лейкоцитів  з кісткового мозку",
            "Перерозподіл лейкоцитів в організмі",
            "Вповільнення еміграції лейкоцитів у тканини"
        ],
        "answer": "Перерозподіл лейкоцитів в організмі"
    },
    "184": {
        "question": "Хворий 45 років, що переніс лівосторонню крупозну пневмонію, загинув \nвід множинних травм в результаті автотранспортної катастрофи. На розтині \nпоказал о, що нижня частка лівої легені в ділянці задньо -бічної стінки \nзрощена з грудною стінкою фіброзними спайками. Об’єм частки зменшений, \nвона щільна, м’ясистого вигляду на розрізі, має сірувато -рожевий колір, її \nшматочки тонуть у воді. При гістологічному досл ідженні в цих ділянках \nспостерігається дифузне розростання волокнистої сполучної тканини. \nНазвіть це ускладнення крупозної пневмонії:  \n",
        "options": [
            "Абсцес",
            "Карніфікація",
            "Емфізема",
            "Іангрена",
            "Ателектаз"
        ],
        "answer": "Карніфікація"
    },
    "185": {
        "question": "У дитини 2 років виявлено відставання у фізичному розвитку, часті \nпневмонії. Установлений діагноз ’’незарощення  артеріального протоку’’. \nСполученням яких судин викликане порушення гемодинаміки?  \n",
        "options": [
            "Аорта і легеневий стовбур",
            "Легеневий стовбур і легеневі вени",
            "Верхня порожниста вена і легеневий стовбур",
            "Верхня порожниста вена і  аорта",
            "Аорта і легеневі вени"
        ],
        "answer": "Аорта і легеневий стовбур"
    },
    "186": {
        "question": "Яку назву має це генетичне явище?  \n",
        "options": [
            "Фенокопія",
            "Модифікація",
            "Мозаїцизм",
            "Поліплоїдія",
            "Генокопія"
        ],
        "answer": "Мозаїцизм"
    },
    "187": {
        "question": "У померлого 67 років виявлено: слизова оболонка ректосигмоїдального \nвідділу товстої кишки різко набрякла, тьмяна, з множинними ерозіями, \nвиразковими дефектами та поодинокими поліпами. Гістологічно: слизова \nоболонка різко інфільтрована лімфоцитами, плазматичними клітинами, \nнейтрофільними гранулоцитами та еозинофілами, які зосередженні \nпереважно в просвіті крипт (крипт -абсцеси); спостерігаються розростання \nгрануляційної тканини з утворенням поліпів і склероз кишкової стінки.  Який \nдіагноз найімовірніший?  \n",
        "options": [
            "Неспецифічний виразковий коліт в стадії загострення",
            "Хвороба Крона",
            "Дизентерія",
            "Черевний тиф",
            "Гострий виразковий коліт"
        ],
        "answer": "Неспецифічний виразковий коліт в стадії загострення"
    },
    "188": {
        "question": "У новонародженої дитини спостерігаються зниження інтенсивності \nсмоктання, часте блювання, гіпотонія. У сечі та крові значно підвищена \nконцентрація цитруліну. Який метаболічний процес порушений?  \n",
        "options": [
            "Глюконеогенез",
            "Гліколіз",
            "Цикл Корі",
            "ЦТК",
            "Орнітиновий цикл"
        ],
        "answer": "Орнітиновий цикл"
    },
    "189": {
        "question": "Хворому призначена ендоскопія 12 -палої кишки. Як наслідок виявлено \nзапалення великого дуоденального сосо чка і порушення виділення жовчі в \nпросвіт кишки. У якому відділі 12 -палої кишки виявлені порушення?  \n",
        "options": [
            "Висхідна частина",
            "Верхня частина",
            "Цибулина",
            "Горизонтальна частина",
            "Низхідна частина"
        ],
        "answer": "Низхідна частина"
    },
    "190": {
        "question": "До приймального відділення лікарні надійшла дитина 5 років, у якої \nлікарем встановлені такі симптоми: сильне рухове збудження, марення, \nхрипкий голос, розширені зіниці, які не реагують на світло, суха, гаряча, \nгіперемована шкіра, тахікардія і тахіпноЦі указані симптоми виникли після \nспоживання дитиною ягід беладони. Препа рат якої з представлених \nфармакологічних груп ліків потрібно призначити?  \n",
        "options": [
            "Н-холінолітики",
            "Н-холіноміметики",
            "Антихолінестеразні засоби",
            "Реактиватори холінестерази",
            "М-холіноміметики"
        ],
        "answer": "Антихолінестеразні засоби"
    },
    "191": {
        "question": "Відомо, що не всі сенсорні сигнали сприймаються свідомо. У такий спосіб \nмозок відокремлює важливу інформацію від менш важливої. Який з відділів \nмозку відіграє найбільш значущу роль у цьому процесі?  \n",
        "options": [
            "Таламус",
            "Кора великих півкуль",
            "Гіпоталамус",
            "Мозочок",
            "Базальні ганглії"
        ],
        "answer": "Таламус"
    },
    "192": {
        "question": "Під час обстеження хворого виявлено, що верхівковий пошто вх \nзміщений на 3,5 см ліворуч від лівої середньоклю -чичної лінії. Які камери \nсерця при цьому гіпертрофовані?  \n",
        "options": [
            "Ліве передсердя",
            "Правий шлуночок",
            "Праве передсердя",
            "Лівий шлуночок",
            "Всі камери серця"
        ],
        "answer": "Лівий шлуночок"
    },
    "193": {
        "question": "Фермент лецитин -холестерин -ацилтрансфераза (ЛХАТ) каталізує реакцію \nутворення ефірів холестерину за рахунок перенесення залишку жирної кислоти з позиції С -2 холінфосфатиду (лецитину) на холестерин. З якою \nжирною кислотою холестерин утворює ефіри?  \n",
        "options": [
            "Стеаринов ою",
            "Лінолевою",
            "Міристиновою",
            "Лауриновою",
            "Пальмітиновою"
        ],
        "answer": "Лінолевою"
    },
    "194": {
        "question": "Унаслідок дії електричного струму на клітину скелетного м’яза відбулася \nдеполяризація її мембрани. Рух яких іонів крізь мембрану відіграє основну \nроль у розвитку деполяризації?  \n",
        "options": [
            "НСОЗ -",
            "CI-",
            "Са2",
            "Na",
            "К"
        ],
        "answer": "Са2    Na  К "
    },
    "195": {
        "question": "Унаслідок дії електричного струму на клітину скелетного м’яза відбулася \nдеполяризація її мембрани. Рух яких іонів крізь мембрану відіграє основну \nроль у розвитку деполяризації?  \n",
        "options": [
            "НСОЗ -",
            "К",
            "Na",
            "CI-",
            "Са2"
        ],
        "answer": "К    Na  Са2 "
    },
    "196": {
        "question": "Під час сінокосу в одного з робітників піднялася температура, з’явилися \nозноб, сльозотеча та нежить. Робітник сказав, що у нього це спостерігається \nщорічно в таку пору. Який тип алергічної реакції за Кумбсом і Джеллом \nрозвинувся у робітника?  \n",
        "options": [
            "Тип III",
            "Тип IV",
            "Тип V",
            "Тип II",
            "Тип І"
        ],
        "answer": "Тип І"
    },
    "197": {
        "question": "У результаті  радіаційного випромінювання були ушкоджені стовбурові \nгемопоетичні клітини. Утворення яких клітин сполучної тканини буде \nпорушено?  \n",
        "options": [
            "Адипоцити",
            "Макрофаги",
            "Фібробласти",
            "Меланоцити",
            "Перицити"
        ],
        "answer": "Макрофаги"
    },
    "198": {
        "question": "Після тривалої безбілкової дієти у студентки з’явилися набряки. П ро \nзменшення яких білкових фракцій крові свідчить такий стан?  \n",
        "options": [
            "Альбумінів",
            "Глобулінів",
            "Трансферину",
            "Фібріногсну"
        ],
        "answer": "Альбумінів"
    },
    "199": {
        "question": "Яку патологію плода \nвиявлено?  \n",
        "options": [
            "Синдром Дауна",
            "Хвороба Шерешевського -Тернера",
            "Фенілкетонурія",
            "Синдром Клайнфельтера",
            "Хвороба Патау"
        ],
        "answer": "Синдром Дауна"
    },
    "200": {
        "question": "У жінки 38 років розвинувся напад бронхіальної астми. Який з \nперерахованих бронхолітиків є ефективним для надання невідкладної \nдопомоги та належить до групи бета -2-адреноміметиків?  \n",
        "options": [
            "Іпратропію бромід",
            "Атропін",
            "Платифілін",
            "Адреналін",
            "Сальбутамол"
        ],
        "answer": "Сальбутамол"
    },
    "201": {
        "question": "У хворого з хронічним гіперацидним гастритом з’явився біль у суглобах. \nДля полегшення болю, враховуючи супутню патологію, був призначений \nцелекоксиб. Вибіркова дія цього препарату на певний фермент забезпечує \nвідсутність впливу на слизову шлунка. Назвіть цей фермент:  \n",
        "options": [
            "Циклооксигеназа 2",
            "Циклооксигеназа 1",
            "Фосфо ліпаза С",
            "Фосфоліпаза А2",
            "Калікреїн"
        ],
        "answer": "Циклооксигеназа 2"
    },
    "202": {
        "question": "На аутопсії тіла жінки, яка хворіла на хронічну дизентерію, під ч ас \nгістологічного дослідження внутрішніх органів у стромі та паренхімі \nміокарда, нирок, у слизовій оболонці шлунка та в сполучній тканині легень виявлені аморфні відкладення фіолетового кольору, що дають позитивну \nреакцію за Коссом. Яке ускладнення розвину лося у хворої?  \n",
        "options": [
            "Гіаліноз",
            "Дистрофічне звапнення",
            "Амілоїдоз",
            "Метаболічне звапнення",
            "Метастатичне звапнення"
        ],
        "answer": "Метастатичне звапнення"
    },
    "203": {
        "question": "Хірург здійснює первинну хірургічну обробку глибокої різаної рани \nлатеральної поверхні колінного суглобЯку зв’язку повинен зшити лікар?  \n",
        "options": [
            "Lig. popliteum arcuatum",
            "Lig. collaterale tibiale",
            "Lig. collaterale fibulare",
            "Lig. patellae",
            "Lig. popliteum obliquum"
        ],
        "answer": "Lig. collaterale fibulare"
    },
    "204": {
        "question": "Юнак 25 років звернувся до лікаря зі скаргами на загальну слабкість, \nшвидку втомлюваність, дратівливість, зниження працездатності, \nкровоточивість ясен. Недостатність якого вітаміну може мати місце у цьому \nвипадку?  \n",
        "options": [
            "Ретинол",
            "Фолієва кислота",
            "Аскорбінова кислота",
            "Рибофлавін"
        ],
        "answer": "Аскорбінова кислота"
    },
    "205": {
        "question": "Під час огляду хворого лікар -невропатолог встановив відсутність \nколінного рефлекса при постукуванні по зв’язці наколінка. Який нерв може \nбути пошкоджений у цьому разі?  \n",
        "options": [
            "Стегновий",
            "Затульний",
            "Загальний малогомілковий",
            "Великогомілковий",
            "Сідничний"
        ],
        "answer": "Стегновий"
    },
    "206": {
        "question": "Хворого доставили до клініки в коматозному стані. В анамнезі вказано \nцукровий діабет І типу впродовж 5 років. Об’єктивно: дихання шумне, \nглибоке, у видихуваному повітрі відчувається запах ацетону. Вміст глюкози \nу крові - 18,2 ммоль/л, кетонових тіл - 100 мкмоль/л. Для якого ускладнення \nцього захворювання характерні такі розлади?  \n",
        "options": [
            "Кетоацидотична кома",
            "Гіперглікеміч на кома",
            "Печінкова кома",
            "Гіперосмолярна кома",
            "Гіпоглікемічна кома"
        ],
        "answer": "Кетоацидотична кома"
    },
    "207": {
        "question": "Жінка 67 років страждає на рак шлунка з метастазами в печінці. Яка \nвластивість пухлинних клітин обумовлює їх здатність до метастазування?  \n",
        "options": [
            "Антигенна анаплазія",
            "Інфільтративний ріст",
            "Автономність",
            "Біохімічний атипізм",
            "Швидкий ріст"
        ],
        "answer": "Інфільтративний ріст"
    },
    "208": {
        "question": "Рентгенологічно встановлено затемнення на ділянці верхньощелепної \nпазухи справа, що свідчить про наявність гною. В який носовий хід буде \nвиділятися патологічна рідина?  \n",
        "options": [
            "У правий загальний носовий хід",
            "У правий верхній носовий хід",
            "У правий середній носовий хід",
            "У правий нижній носовий хід",
            "У правий найвищий носовий хід"
        ],
        "answer": "У правий середній носовий хід"
    },
    "209": {
        "question": "При розтині тіла чоловіка 70 років, який помер від загального \nвиснаження, знайдені зменшені у розмірах серце і печінка жовто -бурого \nкольору. Мікроскопічне дослідження виявило в цитоплазмі кардіоміоцитів \nта гепатоцитів навколо ядер дрібні зерна пігменту бурого кольору, які дають \nнегативну реакцію на залізо. Про який пігмент йдеться?  \n",
        "options": [
            "Ліпофусцин",
            "Гемосидерин",
            "Гематоїдин",
            "Білірубін",
            "Гемом елані н"
        ],
        "answer": "Ліпофусцин"
    },
    "210": {
        "question": "У чоловіка З0 років перед операцією визначили групову належність крові. \nКров резус -позитивна. Стандартні сироватки груп Оαβ (І), Aβ (II), Bα (III) не \nвикликали реакцію аглютинації еритроцитіДосліджувана кров належить до \nгрупи:  \n",
        "options": [
            "0αβ (I)",
            "Bα (III)",
            "AB (IV)",
            "Aβ (II)"
        ],
        "answer": "0αβ (I)"
    },
    "211": {
        "question": "Жінка літнього віку зазнала сильного стресу. В крові різко збільшилася \nконцентрація адреналіну і норадреналі -ну. Які ферменти каталізують процес \nінактивації катехоламінів?  \n",
        "options": [
            "Пептидази",
            "Ілікозидази",
            "Тирозиназа",
            "Карбоксилази",
            "Моноаміноксидази"
        ],
        "answer": "Моноаміноксидази"
    },
    "212": {
        "question": "В ході бактеріологічного дослідження випорожнень на середовищі Ендо \nвиросли колонії червоного кольору з металевим блиском, які на склі \nаглютинувалися полівалентною ОК -сироваткою. Яким чином можна \nвстановити патогенний варіант кишкової палички?  \n",
        "options": [
            "За морфо логічними властивостями",
            "За культуральними властивостями",
            "За антигенними властивостями",
            "За фагочутливістю",
            "За токсигенними властивостями"
        ],
        "answer": "За токсигенними властивостями"
    },
    "213": {
        "question": "Після хімічного опіку у хворого розвинувся стеноз стравоходу. Відбулося \nрізке схуднення через утруднене вживання їжі . У крові: еритроцити -З, 0 • \n1012/л, НЬ -106 г/л, загальний білок - 57 г/л. Який вид голодування у хворого?  \n",
        "options": [
            "Абсолютне",
            "Неповне",
            "Водне",
            "Повне",
            "Білкове"
        ],
        "answer": "Неповне"
    },
    "214": {
        "question": "Аналіз родоводу дитини з міотонічною дистрофією дав можливість \nвстановити, що захворювання виявляється  у кожному поколінні, однаково у \nосіб обох статей, батьки однаково передають захворювання дітям. Якщо \nодин з батьків хворий (гетерозигота), а другий - здоровий, ризик \nнародження хворої дитини буде 50%. Визначте тип успадкування \nзахворювання:  \n",
        "options": [
            "Х-зчеплене домінантне успадкування",
            "Х-зчеплене рецесивне успадкування",
            "Y-зчеплене успадкування",
            "Аутосомно -домінантний",
            "Аутосомно -рецесивний"
        ],
        "answer": "Аутосомно -домінантний"
    },
    "215": {
        "question": "До лікаря звернулася жінка 25 років зі скаргами на висипання в ділянці \nтулуба. Лікар припускає вторинний сифіліс. Який метод  діагностики \nнеобхідно застосувати для підтвердження цього попереднього діагнозу?  \n",
        "options": [
            "Біологічний",
            "Алергічний",
            "Серологічний",
            "Вірусологічний",
            "Бактеріологічний"
        ],
        "answer": "Серологічний"
    },
    "216": {
        "question": "Жінка 25 років за місяць після пологів звернулася до лікаря зі скаргою на \nзменшення кількості молок а. Дефіцит якого гормона призвів до такого \nстану?  \n",
        "options": [
            "Глюкагону",
            "Адренокортикотропного гормона",
            "Пролактину",
            "Соматостатину"
        ],
        "answer": "Пролактину"
    },
    "217": {
        "question": "При обстеженні у алерголога хворому поставлено діагноз ’’поліноз’’. \nЯким способом можна виконати специфічну десенсибилизацию?  \n",
        "options": [
            "Введення алергену в мікродозах",
            "Ілюкокортикоїди",
            "Антигістамінні препарати",
            "Введення фізіологічного розчину"
        ],
        "answer": "Введення алергену в мікродозах"
    },
    "218": {
        "question": "У хворої, що страждає на розлади менструального циклу, які \nсупроводжуються тривалими кровотечами, виявлені гіпохромія, зниження \nкількості ретикулоц итів, мікроцитоз, гіпосидеремія. До якої групи за \nпатогенезом належить така анемія?  \n",
        "options": [
            "Гіпопластичної",
            "Залізодефіцитної",
            "Гемолітичної",
            "Метапластичної",
            "В12-фолієводефіцитної"
        ],
        "answer": "Залізодефіцитної"
    },
    "219": {
        "question": "60-річний чоловік звернувся до лікаря після появи болю в грудній клітці. \nУ сироватц і крові виявлено значне зростання активності ферментів: креатин -\nфосфокінази, її МВ -ізоформи й АсАт . Про розвиток патологічного процесу в \nякій тканині свідчать ці зміни?  \n",
        "options": [
            "В тканині печінки",
            "В тканині легень",
            "В скелетних м’язах",
            "В серцевому м’язі",
            "В гладеньких м’язах"
        ],
        "answer": "В серцевому м’язі"
    },
    "220": {
        "question": "В ході гістологічного дослідженні міокарда було виявлено велику ділянку \nміокардіоцитів, в яких відсутні ядра. Цитоплазма клітин гомогенна, \nрожевого кольору. На периферії вогнища визначаються розширені, різко \nповнокровні судини і виражена інфіль трація сегмен -тоядерними \nлейкоцитами. Про що свідчить описана гістологічна картина?  \n",
        "options": [
            "Організацію інфаркту",
            "Демаркаційне запалення навколо інфаркту",
            "Септичний розпад інфаркту",
            "Асептичний автоліз інфаркту",
            "Інкапсуляцію інфаркту"
        ],
        "answer": "Демаркаційне запалення навколо інфаркту"
    },
    "221": {
        "question": "У гострому досліді собаці під наркозом ввели вазопресин, унаслідок чого \nзменшилась кількість сечі, тому що він:  \n",
        "options": [
            "Посилює реабсорбцію води",
            "Збільшує реабсорбцію кальцію",
            "Посилює реабсорбцію натрію",
            "Зменшує реабсорбцію кальцію",
            "Зменшує реабсорбцію води"
        ],
        "answer": "Посилює реабсорбцію води"
    },
    "222": {
        "question": "Численні ефекти гормона росту  здійснюються за допомогою білкових \nфакторів, що утворюються в печінці під впливом соматотропіну. Ці фактори \nотримали назву:  \n",
        "options": [
            "Соматомедини",
            "Атріопептини",
            "G-білки",
            "Ендорфіни",
            "Ліпотропіни"
        ],
        "answer": "Соматомедини"
    },
    "223": {
        "question": "Відомо, що введення в організм людини лікарського препарату \nдикумаро лу викликає різке зниження вмісту в крові протромбіну і ряду інших \nбілкових факторів згортання крові. Антивітаміном якого вітаміну є \nдикумарол?  \n",
        "options": [
            "Вітаміну К",
            "Вітаміну Р",
            "Вітаміну С",
            "Вітаміну Н",
            "Вітаміну Е"
        ],
        "answer": "Вітаміну К"
    },
    "224": {
        "question": "У чоловіка 33 років діагностували прободіння шлунка і запалення \nочеревини, що призвело до напруження м’язів передньої черевної стінки - \n’’дошкоподібний живіт’’. Який рефлекс забезпечує цей симптом?  \n",
        "options": [
            "Кутанновісцеральний",
            "Вісцерокутанний",
            "Вісцеросоматичний",
            "Вісцеровісцеральний",
            "Соматовісцеральний"
        ],
        "answer": "Вісцеросоматичний"
    },
    "225": {
        "question": "Після вживання лікарського  препарату -блокатора в людини підвищилася \nчастота серцевих скорочень (ЧСС). Після натискання на очні яблука \nочікуваного рефлекторного зниження ЧСС не відбулося. Що саме \nзаблокував препарат у клітинах водія ритму серця?  \n",
        "options": [
            "Швидкі Na -канали",
            "М-холінорецептори",
            "Альфа1 -адренорецептори",
            "Бета1 -адренорецептори",
            "Са2 -канали L -типу"
        ],
        "answer": "Швидкі Na  -канали   М-холінорецептори Са2  -канали L -типу"
    },
    "226": {
        "question": "Під час операції на грудному відділі хребетного стовпа хірург розітнув \nзв’язки, що з’єднують дуги хребціВизначте, які зв’язки розітнув хірург:  \n",
        "options": [
            "Lig. longitudin als posterius",
            "Lig. supraspinale",
            "Ligg. flava",
            "Ligg. interspinalia",
            "Ligg. intertransversaria"
        ],
        "answer": "Ligg. flava"
    },
    "227": {
        "question": "У біоптаті потовщеної слизової оболонки носа хворої 29 років, яка \nстраждає на утруднення носового дихання, знайдені скупчення \nплазматичних і епітеліоїдиих клітин та лімфоцитів, серед яких багато \nгіалінових куль (Русселівські тільця) та великих макрофагів з і світлою \nцитоплазмою (клітини Мікуліча). Яке запалення розвинулося в слизовій \nоболонці носа пацієнтки?  \n",
        "options": [
            "Ексудативне",
            "Гранулематозне",
            "Проміжне",
            "З утворенням поліпів і гострокінцевих кондилом",
            "Змішане"
        ],
        "answer": "Гранулематозне"
    },
    "228": {
        "question": "Патогенні бактерії здатні активно проникати у внутрішн є середовище \nорганізму та інтенсивно поширюватися в тканинах. Який з перерахованих \nферментів забезпечує інвазивні властивості бактерій?  \n",
        "options": [
            "Каталаза",
            "Гіалуронідаза",
            "Оксидоредуктаза",
            "Плазмокоагулаза",
            "Лактаза"
        ],
        "answer": "Гіалуронідаза"
    },
    "229": {
        "question": "Дворічний хлопчик, який не був імунізований проти кору, мав контакт з \nхворою на кір людиною. Лікар призначив дитині імуноглобулін. Який вид \nімунітету формується після введення імуногло -булінів?  \n",
        "options": [
            "Штучний пасивний",
            "Природний активний",
            "Природний пасивний",
            "Штучний активний"
        ],
        "answer": "Штучний пасивний"
    },
    "230": {
        "question": "У дитини з’явилися висока температура, дрібноточковий висип, \nкон’юнктивіт. Вона померла від приєднаної пневмонії. Під час гістологічного \nдослідження легень виявлено ендо -, мезо - та пан -бронхіт і гігантоклітинну \nпневмонію. Для якого захворювання характерні виявлені зміни?  \n",
        "options": [
            "Кір",
            "Скарлатина",
            "Вітряна віспа",
            "Дифтерія",
            "Крупозна пневмонія"
        ],
        "answer": "Кір"
    },
    "231": {
        "question": "У хворого на гостре запалення підшлункової залози (панкреатит) ЗО \nроків виявлено порушення порожнинного травлення білків. Це може бути \nпов’язано із недостатнім синтезом та виділенням залозою:  \n",
        "options": [
            "Пепсину",
            "Трипсину",
            "Ліпази",
            "Амілази",
            "Дипептидаз"
        ],
        "answer": "Трипсину"
    },
    "232": {
        "question": "Для короткочасового хірургічного втручання хворому було введено \nдроперидол та фентаніл. Що обумовлює можливість виключення больової \nчутливості при їх спільному застосуванні?  \n",
        "options": [
            "Антагонізм",
            "Кумуляція",
            "Потенціювання",
            "Сумація"
        ],
        "answer": "Потенціювання"
    },
    "233": {
        "question": "Жінка 35 років розпочала голодування. Депо яких поживних речовин \nвикористовується у початковий період голодування, і як при цьому \nзмінюється дихальний коефіцієнт (ДК)?  ",
        "options": [
            "Вуглеводи, ДК наближається до 1",
            "Жири, ДК наближається до 0,72",
            "Жири, ДК наближається до 0,85",
            "Білки, ДК наближається до 0,7",
            "Білки, ДК наближається до 1"
        ],
        "answer": "Вуглеводи, ДК наближається до 1"
    },
    "234": {
        "question": "Хворий переніс повторний інтрамуральний інфаркт міокарду. Після \nлікування та реабілітації був виписаний у задовільному стані під нагляд \nдільничного терапевта. За 2 роки він загинув у автомобільній катастрофі. \nЯкий характер патологічного процесу в міокарді було встановлено під час \nрозтину?  \n",
        "options": [
            "Дрібновогнищевий кардіосклероз",
            "Гіперплазія",
            "Атрофія",
            "Некроз",
            "Великовогнищ евий кардіосклероз"
        ],
        "answer": "Великовогнищ евий кардіосклероз"
    },
    "235": {
        "question": "При гемотрансфузіях рекомендується переливати кров лише відповідної \nгрупи. Приналежність до певної групи за системою АВО обумовлена:  \n",
        "options": [
            "Вуглеводними детермінантами мембран лейкоцитів",
            "Вуглеводними детермінантами мембран еритроцитів",
            "Білково -полісахаридними компоне нтами лейкоцитів",
            "Білками сироватки крові",
            "Білковими детермінантами мембран еритроцитів"
        ],
        "answer": "Вуглеводними детермінантами мембран еритроцитів"
    },
    "236": {
        "question": "У дитини 12 років спостерігається відносно низький зріст при \nнепропорційній будові тіла і розумовій відсталості. Недостатній синтез якого \nгормона/яких гормонів може бути причиною таких порушень?  \n",
        "options": [
            "Соматотропіну",
            "Інсуліну",
            "Тиреоїдних",
            "Глюкокортикоїдів",
            "Мінералокортикоїдів"
        ],
        "answer": "Тиреоїдних"
    },
    "237": {
        "question": "Пацієнт з хронічним гломерулонефритом має набряки. AT - 210/100 мм \nрт.ст., ЧСС - 85/хв., межі серця розширені. Який механізм тут є головним в \nрозвит ку артеріальної гіпертензії?  \n",
        "options": [
            "Підвищення активності симпатичного відділу нервової системи",
            "Гіперфункція серця",
            "Підвищення ОЦК",
            "Активація ренин -ангіотензин -альдо -стеронової системи",
            "Підвищення продукції вазопресину"
        ],
        "answer": "Активація ренин -ангіотензин -альдо -стеронової системи"
    },
    "238": {
        "question": "У жінки 30 років після тривалого використання губної помади з \nфлюоресцентною речовиною на облямівці губів розвинулися обмежена \nеритема та незначне лущення, а пізніше з’явилися поперечні дрібні борозни \nта тріщини. Після застосування спеціальних методик при мікроскопічному \nдослідженні цієї зони ураження в сполучній тканині спостерігаються \nсенсибілізовані лімфоцити і макрофаги, відбуваються явища цитолізу. Який \nтип імунологічної гіперчутли -вості розвинувся на губах пацієнтки?  \n",
        "options": [
            "IV тип (клітинна цитотоксичність )",
            "І тип (реагіновий тип)",
            "III тип (імунокомплексна цитотоксичність)",
            "II тип (антитільна цитотоксичність)",
            "Гранулематоз"
        ],
        "answer": "IV тип (клітинна цитотоксичність )"
    },
    "239": {
        "question": "Медсестра вводила пацієнтці ліки в м’язи задньої поверхні плеча. Раптом \nпацієнтка відчула сильний біль в м’язах плеча, який поширювався  на задню \nповерхню передпліччя. Який нерв було ушкоджено під час введення ліків?  \n",
        "options": [
            "Ліктьовий нерв",
            "Променевий нерв",
            "Серединний нерв",
            "М’язово -шкірний нерв",
            "Пахвовий нерв"
        ],
        "answer": "Променевий нерв"
    },
    "240": {
        "question": "У барокамері знизили тиск до 400 мм рт.ст. Як зміниться зовнішнє \nдихання людини в цій камері?  \n",
        "options": [
            "Залишиться без змін",
            "Зменшиться глибина і частота дихання",
            "Зменшиться глибина і зросте частота дихання",
            "Збільшиться глибина і частота дихання",
            "Збільшиться глибина і зменшиться частота дихання"
        ],
        "answer": "Збільшиться глибина і частота дихання"
    },
    "241": {
        "question": "Чоловік 40 років скаржиться на загальну слабкість, головний біль, кашель \nіз виділенням мокротиння, задишку. Після клінічного огляду й обстеження \nпоставлено діагноз пневмонії. Який тип гіпоксії має місце у хворого?  \n",
        "options": [
            "Гіпоксична",
            "Респіраторна",
            "Тканинна",
            "Гемічна",
            "Циркуляторна"
        ],
        "answer": "Респіраторна"
    },
    "242": {
        "question": "Гальмівна дія ГАМК обумовлена збільшенням проникності \nпостсинаптичної мембрани для іонів хлору. Цей медіатор утворюється \nвнаслідок декарбоксилювання:  \n",
        "options": [
            "Глутаміну",
            "Глутамату",
            "Аргініну",
            "Аспартату",
            "Аспарагіну"
        ],
        "answer": "Глутамату"
    },
    "243": {
        "question": "Після черепно -мозкової травми у хворого спостерігається втрата \nздатності сприйм ати написаний текст, читати (алексія). В якій ділянці кори \nпівкуль у нормі локалізується відповідний центр?  \n",
        "options": [
            "Gyrus parahipocampalis",
            "Gyrus angularis",
            "Gyrus paracentralis",
            "Gyrus supramarginalis",
            "Gyrus lingualis"
        ],
        "answer": "Gyrus angularis"
    },
    "244": {
        "question": "Під час експерименту на нервово  - м’язовому препараті жаби вивчають \nодиночні скорочення м’яза у відповідь на електричну стимуляцію нерв у? Як \nзміниться скорочення м’яза після обробки препарату курареподібною \nречовиною?  \n",
        "options": [
            "Збільшиться тривалість",
            "Зменшиться тривалість",
            "Збільшиться сила",
            "Не зміняться",
            "Зникн уть"
        ],
        "answer": "Зникн уть"
    },
    "245": {
        "question": "Який з наведених компонентів раціону людини не  перетравлюється в \nшлунково -кишковому тракті, але є необхідною складовою  харчування?  \n",
        "options": [
            "Ліпіди",
            "Крохмаль",
            "Сахароза",
            "Целюлоза",
            "Білок"
        ],
        "answer": "Целюлоза"
    },
    "246": {
        "question": "У хворого на виражений пневмосклероз після перенесеного \nінфільтративного туберкульозу легень розвинулася дихальна недостатність. \nДо якого патогенетичного типу вона належить?  \n",
        "options": [
            "Дисрегуляційного",
            "Обструктивного",
            "Рестриктивного",
            "Рефлекторного",
            "Апнейстичного"
        ],
        "answer": "Рестриктивного"
    },
    "247": {
        "question": "Хворий страждає на водянку яєчка. Ураження якої оболонки  яєчка може \nпризвести до цієї патології?  \n",
        "options": [
            "Tunica vaginalis testis",
            "Fascia cremasterica",
            "Tunica dartos",
            "Fascia spermatica externa",
            "Fascia spermatica interna"
        ],
        "answer": "Tunica vaginalis testis"
    },
    "248": {
        "question": "Хворому 55 років для лікування легеневої форми туберкульозу в рамках \nкомплексної терапії захворювання призначений протитуберкульозний засіб. \nЯкий з вказаних лікарських засобів виявляє свою антимікробну активність \nвиключно до мікобактерій туберкульозу?  \n",
        "options": [
            "Ізоніазид",
            "Канаміцину сульфат",
            "Гатіфлоксацин",
            "Стрептоміцину сульфат",
            "Циклосерин"
        ],
        "answer": "Ізоніазид"
    },
    "249": {
        "question": "У жінки під час мейозу відбулося порушення розходження аутосом. \nУтворилася яйцеклітина із зайвою 18 -ю хромосомою. Яйцеклітина \nзапліднюється нормальним сперматозооном. У майбутньої дитини буде \nсиндром:  \n",
        "options": [
            "Шерешевського -Тернера",
            "Клайнфельтера",
            "Едвардса",
            "Патау",
            "Дауна"
        ],
        "answer": "Едвардса"
    },
    "250": {
        "question": "У приймальне відділення надійшов хворий з блідою шкірою. \nТемпература тіла знижена, пульс слабкий, низького наповнення, \nартеріальний тиск знижений. Така симптоматика характерна для гострого \nотруєння морфіном. Який з наведених препаратів слід застосувати \nнасамперед?  \n",
        "options": [
            "Атропіну сульфат",
            "Кодеїну сульфат",
            "Ізадрин",
            "Налоксон",
            "Адреналіну гідрохлорид"
        ],
        "answer": "Налоксон"
    },
    "251": {
        "question": "Хворому для усунення кишкової коліки призначений атропіну сульфат. \nЯке із названих захворювань може бути протипоказанням у цьому разі?  \n",
        "options": [
            "Глаукома",
            "Бронхіальна астма",
            "Гіпотонія",
            "Запаморочення",
            "Синусова брадикардія"
        ],
        "answer": "Глаукома"
    },
    "252": {
        "question": "У гістологічному препараті біоптату епідермісу шкіри здорової дорослої \nлюдини в базальному шарі видно клітини, що діляться. Який процес \nзабезпечують ці клітини?  \n",
        "options": [
            "Репаративну регенерацію",
            "Фізіологічну регенерацію",
            "Апоптоз",
            "Адаптацію",
            "Диференціювання"
        ],
        "answer": "Фізіологічну регенерацію"
    },
    "253": {
        "question": "У пацієнта перфоративна виразка передньої стінки шлункВ яке похідне \nочеревини потрапить вміст шлунка?  \n",
        "options": [
            "Передшлункова сумка",
            "Лівий брижовий синус",
            "Чепцева сумка",
            "Печінкова сумка",
            "Правий брижовий синус"
        ],
        "answer": "Передшлункова сумка"
    },
    "254": {
        "question": "У гістопрепаратах селезінки і лімфатичного вузла спостерігається \nзбільшення обсягу лімфоїдної тканини, що може свідчити про активацію \nімунних реакцій. Укажіть в цих органах місце, де відбувається \nантигензалежна проліферація і диференціювання В -лімфоцитів ( В-зона):  \n",
        "options": [
            "Паракортикальна зона",
            "Периартеріальна зона",
            "Мозкові синуси",
            "Гермінативний центр лімфатичного вузлика",
            "Мантійна зона"
        ],
        "answer": "Гермінативний центр лімфатичного вузлика"
    },
    "255": {
        "question": "Під час розтину тіла чоловіка 56 років у термінальному відділі тонкої \nкишки виявлено декілька виразок розмірами від 4 до 5 см. Спостерігається \nвелика кількість овальних структур до 5 см завдовжки з поверхнею, що \nнагадує головний мозок. Краї виразок піднімаються над поверхнею слизової \nоболонки, стінки виразок вкриті крихкими сірувато -жовтуватими масами. \nРеакція Відаля позитивна. По ставте діагноз:  \n",
        "options": [
            "Паратиф",
            "Хвороба Крона",
            "Дизентерія",
            "Поворотний тиф",
            "Черевний тиф"
        ],
        "answer": "Черевний тиф"
    },
    "256": {
        "question": "Для проведення бактеріологічного дослідження на туберкульоз в \nлабораторію доставлено харкотиння хворого. За якою методикою лікар -\nлаборант повинен зафарбувати препарат для виявлення мікобактерій?  \n",
        "options": [
            "За Романовським -Гімзою",
            "За Цилем -Нільсеном",
            "За Грамом 'Фуксином",
            "Метиленовим синім"
        ],
        "answer": "За Цилем -Нільсеном"
    },
    "257": {
        "question": "У жінки з групою крові III (В), Rh ( -) народилася дитина з групою крові II \n(А). У дитини діагностовано гемолітичну хворобу новонароджених, \nсприч инену резус -конфліктом. Яку групу крові та резус -фактор може мати \nбатько?  \n",
        "options": [
            "I (0), Rh ()",
            "II (A), Rh ()",
            "III (0), Rh ()",
            "I (0), Rh ( -)",
            "II (A), Rh ( -)"
        ],
        "answer": "I (0), Rh ( )   II (A), Rh ( ) III (0), Rh ( )"
    },
    "258": {
        "question": "У чоловіка, померлого від внутрішньої кровотечі (гемоперитонеум), в \nпечінці субкапсулярно виявлено губчастий вузол темно -червоного кольору \nрозмірами 15 x10 см, добре відмежований від навколишніх тканин. \nМікроскопічно: тканина вузла складається з великих судинних тонкостінних \nпорожнин, вистелених ендотеліальними клітинами та заповнених рідкою \nабо згорнуто ю кров’ю. Визначте вид пухлини:  \n",
        "options": [
            "Капілярна гемангіома",
            "Кавернозна гемангіома",
            "Іемангіоперицитома",
            "Венозна гемангіома",
            "Лімфангіома"
        ],
        "answer": "Кавернозна гемангіома"
    },
    "259": {
        "question": "Внаслідок лікування антибіотиком у дитини 6 років виникли порушення \nросту зубів та кісток, гепатит, фотодерматит. Якій групі антибіотиків властиві \nтакі побічні ефекти?  \n",
        "options": [
            "Аміноглікозидам",
            "Цефалоспаринам",
            "Полієнам",
            "Макролідам",
            "Тетрациклінам"
        ],
        "answer": "Тетрациклінам"
    },
    "260": {
        "question": "У хворого на рак сечового міхура під час проведення цитостатичної \nхіміотерапії в аналізі крові встановлено: лейкоцити – 0,8 • 109/л, г ранулоцити \n– 0,6 • 109/л. Яке ураження білої крові має місце у паціє нта? \n",
        "options": [
            "Лейкемоїдна реакція",
            "Агранулоцитоз",
            "Лейкопенія",
            "Лейкемія",
            "Лейкоцитоз"
        ],
        "answer": "Агранулоцитоз"
    },
    "261": {
        "question": "У хворого вміст глюкози в плазмі крові становить 15 ммоль/л, є спрага та \nполіурія. Дефіцит якого гормона в крові спричиняє такі зміни?  \n",
        "options": [
            "Соматоліберин",
            "Кортизол",
            "Соматотропін",
            "Інсулін",
            "Глюкагон"
        ],
        "answer": "Інсулін"
    },
    "262": {
        "question": "Під час розтину у чоловіка 62 років виявлено надклапанний розрив аорти \nз тампонадою серця. Гістологічне дослідження висхідного відділу аорти \nвиявило в зовнішній і сере дній оболонках інфільтрати з лімфоїдних, \nплазматичних, епітеліоїдних клітин, вогнища некрозу в середній оболонці, \nпроліферацію адвен -тиціальних і ендотеліальних клітин та судин зовнішньої \nоболонки. Такі зміни в аорті характерні для:  \n",
        "options": [
            "Гіпертонічної хвороби",
            "Ревматичного аортиту",
            "Септичного аортиту",
            "Сифілітичного аортиту",
            "Атеросклерозу"
        ],
        "answer": "Сифілітичного аортиту"
    },
    "263": {
        "question": "У хворого з підозрою на озену з носоглотки були виділені грамнегатив -ні \nпалички, які утворювали капсулу на поживному середовищі. Які \nмікроорганізми спричинили хворобу?  \n",
        "options": [
            "Саль монели",
            "Клебсієли",
            "Хламідії",
            "Шигели",
            "Мікоплазми"
        ],
        "answer": "Клебсієли"
    },
    "264": {
        "question": "Хворий З0 років звернувся до лікаря зі скаргами на пронос і біль у животі \nпротягом 5 днів, підвищення температури тіла до 37, 5°С з ознобами. Напередодні хворий був у лісі, де випив води з відкритого \nводоймищВстановлено бактеріологічно підтверджений діагноз ’’амебна \nдизентерія’’. Вкажіть препарат вибору для лікування цього захворювання:  \n",
        "options": [
            "Фталазол",
            "Левоміцетин",
            "Метронідазол",
            "Фуразолідон",
            "Емстину гідрохлорид"
        ],
        "answer": "Метронідазол"
    },
    "265": {
        "question": "У хлопчика 9 років, що перебуває на стаціон арному лікуванні, виявлено \nураження нирок та підвищенний артеріальний тиск. З підвищенням рівня \nякого біологічно активного пептиду пов’язаний цей стан?  \n",
        "options": [
            "Ілюкагону",
            "Ангіотензину II",
            "Інсуліну",
            "Калідину",
            "Антидіуретичного гормона"
        ],
        "answer": "Ангіотензину II"
    },
    "266": {
        "question": "Експериментальній тварині після попередньої сенсибілізації підшкірно \nвведено дозу антигену. У місці ін’єкції розвинулося фібринозне запалення з \nальтерацією стінок судин, основної речовини та волокнистих структур \nсполучної тканини у вигляді мукоїдного та фі -бриноїдного набухання, \nфібриноїдного некрозу. Яка імунологічна реакція має місце?  \n",
        "options": [
            "Гранульоматоз",
            "Нормергічна реакція",
            "Гіперчутливість негайного типу",
            "Реакція трансплантаційного імунітету",
            "Гіперчутливість сповільненого типу"
        ],
        "answer": "Гіперчутливість негайного типу"
    },
    "267": {
        "question": "У дитини, яка часто хворіє на ангіни та фарингіти, відзначається \nзбільшення лімфовузлів і селезінки. Зовнішній вигляд характеризується \nпастозністю і та блідістю, м’язова тканина розвинена слабко. У крові \nспостерігається лімфоцитоз. Як називається такий вид  діатезу?  \n",
        "options": [
            "Ексудативно -катаральний",
            "Астенічний",
            "Геморагічний",
            "Лімфатико -гіпопластичний",
            "Нервово -артритичний"
        ],
        "answer": "Лімфатико -гіпопластичний"
    },
    "268": {
        "question": "Хворий страждає на ішемічну хворобу серця, внаслідок чого \nпорушується енергетичне забезпечення серцевого м’язЯкий процес є \nосновним джерелом енергії для міокарда?  \n",
        "options": [
            "Окиснення жирних кислот",
            "Глюконеогенез",
            "Гліколіз",
            "Глікогеноліз",
            "Протеоліз"
        ],
        "answer": "Окиснення жирних кислот"
    },
    "269": {
        "question": "У стаціонар доставлено хворого з попереднім діагнозом ’’гострий \nпанкреатит’’. Активність якого ферменту в крові та сечі буде різко \nпідвищена?  \n",
        "options": [
            "Креатинфосфокінази",
            "Лактатдегідрогенази",
            "Аспартатамінотрансферази",
            "Аланінамінотрансферази",
            "Альфа -амілази"
        ],
        "answer": "Альфа -амілази"
    },
    "270": {
        "question": "Парубок звернувся до лікарні зі скаргами на порушення сечовипускання. \nПід час обстеження зовнішніх статевих органів виявлено, що сечівник \nрозщеплений зверху і сеча витікає через цей отвір. Який вид аномалії \nрозвитку зовнішніх статевих органів спостерігається у цьому разі?  \n",
        "options": [
            "Гіпоспадія",
            "Гермафродитизм",
            "Епіспадія",
            "Фімоз",
            "Парафімоз"
        ],
        "answer": "Епіспадія"
    },
    "271": {
        "question": "Хворий (житель приморського міста на півдні країни) із вираженими \nпроносами та блюванням, помер через зне воднення. Під час розтину \nвиявлено картину гострого гастроентериту з серозно -десквамативним \nзапаленням в тонкій кишці. Який найімовірніший діагноз?  \n",
        "options": [
            "Бактеріальна дизентерія",
            "Сальмонельоз",
            "Амебіаз",
            "Черевний тиф",
            "Холера"
        ],
        "answer": "Холера"
    },
    "272": {
        "question": "До гастроентеролога звернулась мати  з дитиною 12 років зі скаргами на \nзниження апетиту та метеоризм у дитини. Під час ендоскопічного \nобстеження діагностовано дискінезію жовчних проток, а в дуоденальному \nвмісті виявлено найпростіших грушоподібної форми з двома ядрами та \nбагатьма джгутиками. Яке захворювання, найімовірніше, у дитини?  \n",
        "options": [
            "Балантидіаз",
            "Трихомоноз",
            "Амебіаз",
            "Токсоплазмоз",
            "Лямбліоз"
        ],
        "answer": "Лямбліоз"
    },
    "273": {
        "question": "На електронній мікрофотографії міокарда видно клітини відростчатої \nформи, що містять мало органел, але мають добре розвинену гранулярну \nендоплазматичну сітку та містять секреторні гранули. Назвіть ці клітини.  \n",
        "options": [
            "Клітини пучка Гіса",
            "Шлуночкові кардіоміоцити",
            "Перехідні атипові клітини",
            "Пейсмсксрні клітини",
            "Секреторні кардіоміоцити"
        ],
        "answer": "Секреторні кардіоміоцити"
    },
    "274": {
        "question": "У жінки 62 років розвинулася катаракта (помутніння кришталика) на тлі \nцукров ого діабету. Укажіть тип модифікації білків при діабетичній катаракті:  \n",
        "options": [
            "АДФ -рибозилювання",
            "Глікозилювання",
            "Метилювання",
            "Фосфорилювання",
            "Обмежений протеоліз"
        ],
        "answer": "Глікозилювання"
    },
    "275": {
        "question": "У жінки 64 років через тиждень після перенесеного інсульту відсутні рухи \nу верхній і нижній лівих  кінцівках. Тонус м’язів цих кінцівок і рефлекси в них \nпідвищені, наявні патологічні рефлекси. Яка форма паралічу у пацієнтки?  \n",
        "options": [
            "Тетраплегія",
            "Геміплегія",
            "Моноплегія",
            "Диплегія",
            "Параплегія"
        ],
        "answer": "Геміплегія"
    },
    "276": {
        "question": "Хворій 65 років, який страждає на інсулінонезалежний цукровий діабет, \nпризначили всередину глібенкла -мід. Укажіть механізм гіпоглікемічної дії \nцього препарату:  ",
        "options": [
            "Стимулює виділення ендогенного інсуліну бета -клітинами",
            "Пригнічує альфа -глюкозидазу й розпад полісахаридів",
            "Посилює утилізацію глюкози периферичними тканинами",
            "Пригнічує всмоктування глюкози в кишечнику",
            "Пригнічує глюконеогенез у печінці"
        ],
        "answer": "Стимулює виділення ендогенного інсуліну бета -клітинами"
    },
    "277": {
        "question": "У пацієнта під час обстеження виявлено порушення сприйняття зеленого \nкольору. Відсутність яких клітин сітківки обумовлює таке порушення зору?  \n",
        "options": [
            "Епітеліальних пігментних",
            "Палич кових нейросенсорних",
            "Іангліонарних нейронів",
            "Колбочкових нейросенсорних",
            "Біполярних нейронів"
        ],
        "answer": "Колбочкових нейросенсорних"
    },
    "278": {
        "question": "Офтальмолог із діагностичною метою (розширення зіниць для огляду \nочного дна) використав 1 % розчин мезатону. Мідріаз, викликаний \nпрепаратом, обумовлений:  \n",
        "options": [
            "Активацією α2 - адренорецепторів",
            "Активацією α1 - адренорецепторів",
            "Активацією М -холінорецепторів",
            "Блокадою α1 -адренорецепторів",
            "Активацією β1 -адренорецепторів"
        ],
        "answer": "Активацією α1 - адренорецепторів"
    },
    "279": {
        "question": "Реалізація загального адаптаційного синдрому здійснюється переважно \nчерез нейроендокринну сист ему. Якій з ланок цієї системи належить \nпровідна роль у патогенезі реакції, що розвивається?  \n",
        "options": [
            "Гіпофізарно -інсулярна",
            "Гіпофізарно -юкстагломсрулярна",
            "Гіпофізарно -адреногенітальна",
            "Гіпофізарно -тиреоїдна",
            "Гіпофізарно -адреналова"
        ],
        "answer": "Гіпофізарно -адреналова"
    },
    "280": {
        "question": "Під час розтину тіла померлої  виявлено такі морфологічні прояви: стеноз \nлівого атріовентрикулярного отвору, недостатність мітрального \nклапанГістологічно в міокарді спостерігається вогнищевий кардіосклероз, \nнаявність квітучих гранульом Ашоффа -ТалалаєвЯкий із зазначених нижче \nдіагнозів найімовірніший?  \n",
        "options": [
            "Вузликовий периартеріїт",
            "Дерматоміозит",
            "Системний червоний вовчак",
            "Склеродермія",
            "Ревматизм"
        ],
        "answer": "Ревматизм"
    },
    "281": {
        "question": "У хворої екзофтальм, схуднення, тахікардія, негативний азотистий \nбаланс, підвищена кількість вільних жирних кислот та глюкози в крові. Для \nякої дисфункції характерні такі зміни?  \n",
        "options": [
            "Гіпофункція щитоподібної залози",
            "Гіперфункція щитоподібної залози",
            "Гіпофункція надниркових залоз",
            "Гіперпродукція СТГ",
            "Цукровий діабет"
        ],
        "answer": "Гіперфункція щитоподібної залози"
    },
    "282": {
        "question": "Дитина страждає на ідіосинкразію на лікарську речовину, яка \nобумовлена:  \n",
        "options": [
            "Виснаженням с убстрату, з яким взаємодіє лікарська речовина",
            "Супутнім захворюванням органу -мішені",
            "Накопиченням лікарської речовини в організмі",
            "Спадковою ензимопатією",
            "Пригніченням мікросомальних ферментів печінки"
        ],
        "answer": "Спадковою ензимопатією"
    },
    "283": {
        "question": "У хворого, який переніс важке інфекційне захворювання з порушенням \nфункції ЦНС, температура впродовж доби нестабільна, досягає різних \nзначень (більше і менше норми) кожні 2 години. Причиною добового \nколивання температури тіла може бути:  \n",
        "options": [
            "Порушення кровообігу",
            "Гіпоксія",
            "Пошкодження гіпоталамуса",
            "Порушення периферичної мікроциркуляцїї",
            "Порушення кіркових процесів головного мозку"
        ],
        "answer": "Пошкодження гіпоталамуса"
    },
    "284": {
        "question": "В структурі оперону ДНК прокаріот є фрагмент, до якого прикріплюється \nРНК -полімераза в фазі ініціації транскрипції. Вкажіть його:  \n",
        "options": [
            "Промотор",
            "Структурний ген",
            "Первинний транскрипт",
            "Ген-оператор",
            "Ген-регулятор"
        ],
        "answer": "Промотор"
    },
    "285": {
        "question": "В інфекційне відділення доставлено хворого на гостре респіраторне \nвірусне захворювання і температурою тіла 39,5°Який жарознижувальний \nпрепарат доцільно призначити?  \n",
        "options": [
            "Рстаболіл",
            "Адреналіну гідрохлорид",
            "Сальбутамол",
            "Амб роксол",
            "Парацетамол"
        ],
        "answer": "Парацетамол"
    },
    "286": {
        "question": "У препараті 10 -денного зародка людини видно 2 міхурці, що контактують \nміж собою (амніотичний та жовтковий). Як називається структура, \nрозташована в місці їх контакту?  \n",
        "options": [
            "Дах жовткового міхурця",
            "Позазародкова мезодерма",
            "Амніотична ніжка",
            "Дно амніотичного міхурця",
            "Зародковий щиток"
        ],
        "answer": "Зародковий щиток"
    },
    "287": {
        "question": "У хворого спостерігається запальний гнійний процес шкіри першого \nміжпальцевого проміжку ноги. Які лімфатичні вузли є регіонарними для цієї \nділянки та прореагують болем і припухлістю?  \n",
        "options": [
            "Передні великогом ілкові",
            "Зовнішні клубові",
            "Поверхневі та глибокі пахвинні",
            "Задні великогомілкові та підколінні",
            "Поверхневі пахвинні"
        ],
        "answer": "Поверхневі пахвинні"
    },
    "288": {
        "question": "В експерименті при подразненні блукаючого нерва внаслідок стимуляції \nвиходу ацетилхоліну в синаптичну щілину зменшується ЧСС через наступ ний \nмеханізм:  \n",
        "options": [
            "Збільшення швидкості проведення збудження в АВ -вузлі",
            "Зменшення тривалості потенціалу дії",
            "Збільшення тривалості потенціалу дії",
            "Гіперполяризація мембрани кардіоміоцитів",
            "Деполяризація мембрани кардіоміо -цитів"
        ],
        "answer": "Гіперполяризація мембрани кардіоміоцитів"
    },
    "289": {
        "question": "За декілька місяців після по логів у хворої почалося випадіння волосся та \nзубів, втрата ваги, млявість. AT, температура тіла та рівень глюкози крові \nзнижені. Під час обстеження рівень соматотропного та кортикотропного \nгормонів у крові знижений. Яке порушення функції гіпофізу у пацієнт ки? \n",
        "options": [
            "Нецукровий діабет",
            "Хвороба Іценка -Кушинга",
            "Гіпофізарний нанізм",
            "Пангіпопітуїтаризм",
            "Акромегалія"
        ],
        "answer": "Пангіпопітуїтаризм"
    },
    "290": {
        "question": "У хворого з гострим циститом під час дослідження сечі виявили \nлейкоцити й багато грамнегативних паличок. Під час посіву виросли колонії слизового характеру, які утворювали зелений, розчинний пігмент. Який \nмікроорганізм, імовірно, є причиною захворювання?  \n",
        "options": [
            "Pseudomonas aeruginosa",
            "Salmonella enteritidis",
            "Klebsiella pneumonia",
            "Escherihia coli",
            "Proteus mirabilis"
        ],
        "answer": "Pseudomonas aeruginosa"
    },
    "291": {
        "question": "У хворого після введення протиправцево ї сироватки розвинувся \nанафілактичний шок. Які клітини виділяють медіатори при класичному \nваріанті перебігу анафілаксії?  \n",
        "options": [
            "Опасисті клітини",
            "Еозинофіли",
            "В-лімфоцити",
            "Нейтрофіли",
            "Т-лімфоцити"
        ],
        "answer": "Опасисті клітини"
    },
    "292": {
        "question": "Піддослідній тварині ввели блокатор цитохромоксидази, що призвело \nдо її миттєвої смерті. Яка зі сполук калію  може викликати вказані зміни?  \n",
        "options": [
            "Нітрит",
            "Сульфат",
            "Оксалат",
            "Фосфат",
            "Цианід"
        ],
        "answer": "Цианід"
    },
    "293": {
        "question": "Під час утилізації арахідонової кислоти за циклооксигеназним шляхом \nутворюються біологічно активні речовини. Вкажіть їх:  \n",
        "options": [
            "Інсуліноподібні фактори росту",
            "Тироксин",
            "Соматомедини",
            "Біогенні аміни",
            "Простагландини"
        ],
        "answer": "Простагландини"
    },
    "294": {
        "question": "Втомлений водій відпочивав у машині з ввімкненим двигуном, що \nпризвело до отруєння чадним газом. Яка сполука утворилася в крові \nчоловіка і викликала такі важкі наслід ки? \n",
        "options": [
            "Карбаміногемоглобін",
            "Дезоксигемоглобін",
            "Фетгемоглобін",
            "Карбоксигемоглобін",
            "Метгемоглобін"
        ],
        "answer": "Карбоксигемоглобін"
    },
    "295": {
        "question": "Хворому зі стрептококовою інфекцією ясен було призначено препарат, \nщо містить у своїй структурі Д -лактамне кільцЯкий препарат з нижченаведе -\nних належить до цієї групи?  \n",
        "options": [
            "Бензилпеніцилін",
            "Еритроміцин",
            "Левоміцетин",
            "Стрептоміцину сульфат",
            "Рифампіцин"
        ],
        "answer": "Бензилпеніцилін"
    },
    "296": {
        "question": "Головним в специфічному лікуванні анаеробних інфекцій є своєчасне \nвведення сироватки, що містить специфічні антитіла. На нейтралізацію чого \nв цьому випадку спрямована дія сироватки?  \n",
        "options": [
            "Ентеротоксину",
            "Антитоксину",
            "Анатоксину",
            "Екзотоксину",
            "Анаеробних бактерій"
        ],
        "answer": "Екзотоксину"
    },
    "297": {
        "question": "Під час обстеження пацієнта встановили сильний, урівноважений, \nінертний тип вищої нервової діяльності за Павловим. Якому температменту \nза Гіппократом відповідає пацієнт?  \n",
        "options": [
            "Сангвінічний",
            "Меланхолічний",
            "Флегматичний",
            "Холеричний"
        ],
        "answer": "Флегматичний"
    },
    "298": {
        "question": "Хворий 30 -ти років звернувся до лікаря зі скаргами на пронос і біль у \nживоті протягом 5 -ти днів, підвищення температури тіла до 37,5oC з \nознобами. На передодні хворий був у лісі , де випив води з відкритого \nводоймища. Встановлено бактеріологічно підтверджений діагноз: амебна \nдизентерія. Вкажіть препарат вибору для лікування цього захворювання:  \n",
        "options": [
            "Метронідазол",
            "Фуразолідон",
            "Фталазол",
            "Левоміцетин",
            "Еметина гідрохлорид"
        ],
        "answer": "Метронідазол"
    },
    "299": {
        "question": "Аміак є дуже отруйною речовиною, особливо для нервової системи. Яка речовина бере особливо активну участь у знешкодженні аміаку в тканинах мозку?",
        "options": [
            "Гістидин",
            "Пролін",
            " Глутамінова кислота",
            "Лізин",
            "Аланін"
        ],
        "answer": " Глутамінова кислота"
    },
    "300": {
        "question": "Артеріальна гіпертензія у хворої 44-х років обумовлена наявністю феохромоцитоми - пухлини мозкового шару наднирників. Антигіпертензивні засоби якої групи найдоцільніше буде призначити?",
        "options": [
            "Симпатолітики",
            "Гангліоблокатори",
            " Альфа-адреноблокатори",
            "Бета-адреноблокатори",
            "Антагоністи кальцію"
        ],
        "answer": " Альфа-адреноблокатори"
    },
    "301": {
        "question": "Бактеріологічний метод діагностики був використаний для підтвердження діагнозу газова гангрена у хворого. Які живильні середовища необхідно використовувати для культивування збудника в цьому випадку?",
        "options": [
            " Вільсона-Блера, Кітта-Тароцці",
            "ЖСА, кров'яний агар",
            "МПА, МПБ",
            "Лужний агар",
            "Ендо, Левіна, Плоскірєва"
        ],
        "answer": " Вільсона-Блера, Кітта-Тароцці"
    },
    "302": {
        "question": "В аналізі крові 35-річного хворого: НЬ - 58 г/л, еритроцити - 1,3*1012/л, колірний показник - 1,3, лейкоцити - 2,8*109/л, тромбоцити - 1,1*109/л, ретикулоцити - 2%, ШОЕ- 35 мм/год. Визначаються полісегментовані нейтрофіли, а також тільця Жоллі, кільця Кебота, мегалоцити. Яка це анемія?",
        "options": [
            "Залізодефіцитна",
            "Постгеморагічна",
            "Гіпопластична",
            "Гемолітична",
            " В12 - фолієводефіцитна"
        ],
        "answer": " В12 - фолієводефіцитна"
    },
    "303": {
        "question": "В експерименті на жабі вивчали міотатичний рефлекс. Однак при розтягненні скелетного м'яза, його рефлекторне скорочення не відбулося. На порушення функції яких рецепторів слід звернути увагу?",
        "options": [
            " М'язових веретен",
            "Сухожильних органів Гольджі",
            "Тактильних",
            "Суглобових",
            "Больових"
        ],
        "answer": " М'язових веретен"
    },
    "304": {
        "question": "В епідермісі є клітини, що виконують захисну функцію та мають моноцитарний генез. Які це клітини?",
        "options": [
            "Кератиноцити остистого шару",
            " Клітини Лангерганса",
            "Кератиноцити зернистого шару",
            "Кератиноцити базального шару",
            "Меланоцити"
        ],
        "answer": " Клітини Лангерганса"
    },
    "305": {
        "question": "Відомо, що в ході альтерації у вогнищі запалення утворюються біологічно активні речовини- медіатори запалення, які відіграють важливу роль у патогенезі цього патологічного процесу. До утворення яких медіаторів призводить активація ліпооксигенази?",
        "options": [
            " Лейкотрієнів",
            "Простацикліну",
            "Тромбоксану",
            "Простагландинів",
            "Гістаміну"
        ],
        "answer": " Лейкотрієнів"
    },
    "306": {
        "question": "В колективі дошкільної установи одночасно виявили декілька дітей з катаральним запаленням слизової оболонки трахеї та бронхів. За клінічними проявами припущено коклюшну інфекцію. Яким чином, як правило, передається коклюш?",
        "options": [
            "Трансмісивним",
            "Контактним",
            "Аліментарним",
            " Повтряно-краплинним",
            "Повітряно-пиловим"
        ],
        "answer": " Повтряно-краплинним"
    },
    "307": {
        "question": "В лікарню звернувся 65-річний хворий зі скаргами на часте сечовиділення зі слідами крові. При посіві сечі на МПА виросли великі колонії з характерним квітковим запахом, які мали зеленосиній пігмент. В мазку з колоній наявні грамнегативні палички. Який збудник спричинив запальний процес сечостатевої системи?",
        "options": [
            "Klebsiella ozaenae",
            "Escherichia coli",
            "Hafnia alvei",
            " Pseudomonas aeruginosa",
            "Proteus vulgaris"
        ],
        "answer": " Pseudomonas aeruginosa"
    },
    "308": {
        "question": "В медико-генетичну консультацію за рекомендацією андролога звернувся чоловік 35-ти років з приводу відхилень фізичного і психічного розвитку. Об'єктивно встановлено: високий зріст, астенічна будова тіла, гінекомастія, розумова відсталість. При мікроскопії клітин слизової оболонки ротової порожнини знайдено в 30% статевий хроматин (одне тільце Барра). Який діагноз найімовірніший?",
        "options": [
            "Хвороба Реклінгаузена",
            "Синдром Ді Джорджі",
            "Хвороба Дауна",
            "Хвороба Іценка-Кушинга",
            " Синдром Клайнфельтера"
        ],
        "answer": " Синдром Клайнфельтера"
    },
    "309": {
        "question": "Внаслідок захворювання нирок у пацієнта відзначаються набряки. В аналізах сечі визначається масивна протеїінурія. Який механізм є основним у виникненні набряків у такого пацієнта?",
        "options": [
            "Підвищення осмотичного тиску плазми крові",
            "Зниження онкотичного тиску лімфи",
            "Зниження онкотичного тиску плазми крові",
            "Зниження фільтраційного тиску в нирках",
            "Зниження онкотичного тиску тканин"
        ],
        "answer": "Зниження онкотичного тиску плазми крові"
    },
    "310": {
        "question": "В організмі людини визначено порушення обміну мелатоніну. Це може бути пов'язано з нестачею амінокислоти, з якої мелатонін синтезується. Яка це амінокислота?",
        "options": [
            "Гістидин",
            "Глутамат",
            "Алан",
            "ДОФА",
            " Триптофан"
        ],
        "answer": " Триптофан"
    },
    "311": {
        "question": "В процесі розвитку у дитини хребет поступово набув два лордози та два кіфози. Це пояснюється розвитком здатності до:",
        "options": [
            "Лежання",
            "Сидіння",
            "Прямоходіння",
            "Повзання",
            "Плавання"
        ],
        "answer": "Прямоходіння"
    },
    "312": {
        "question": "В психіатрії для лікування ряду захворювань ЦНС використовують біогенні аміни. Вкажіть препарат цієї групи, який є медіатором гальмування:",
        "options": [
            "Серотонін",
            " Гамма-аміномасляна кислота",
            "Таурин",
            "Дофамін",
            "Гістамін"
        ],
        "answer": " Гамма-аміномасляна кислота"
    },
    "313": {
        "question": "В результаті експресії окремих компонентів геному клітини зародка набувають характерних для них морфологічних, біохімічних та функціональних особливостей. Яку назву має цей процес?",
        "options": [
            "Детермінація",
            "Диференціювання",
            "Капацитація",
            "Рецепція",
            "Індукція"
        ],
        "answer": "Диференціювання"
    },
    "314": {
        "question": "В результаті інфікування рани після видалення зуба у хворого виникло її нагноєння. Для очищення рани, як один із засобів, рекомендовано полоскання рота гіпертонічним розчином NaCl. Який процес лежить в основі цього способу очищення?",
        "options": [
            "Осмотична активність солі",
            "Бактерицидна дія",
            "Гемостатична дія",
            "Механічне очищення",
            "Денатурація білка"
        ],
        "answer": "Осмотична активність солі"
    },
    "315": {
        "question": "В результаті травми у чоловіка 47-ми років пошкоджені передні корінці спинного мозку. Відростки яких нейронів пошкоджені?",
        "options": [
            "Дендрити рухових нейронів й аксони ядер бокових стовпів",
            "Дендрити чутливих псевдоуніполярних нейронів",
            "Дендрити й аксони чутливих псевдоуніполярних нейронів",
            "Аксони нейронів рухових соматичних та вегетативних ядер",
            "Аксони чутливих псевдоуніполярних нейронів"
        ],
        "answer": "Аксони нейронів рухових соматичних та вегетативних ядер"
    },
    "316": {
        "question": "В тубдиспансері у хворого на інфільтративну форму туберкульозу легень, який лікувався ізоніазидом, проявилися симптоми В6-гіповітамінозу. Чому ізоніазид призводить до цього явища?",
        "options": [
            "Ізоніазид є антагоністом вітаміну В6",
            "Прискорюеться біотрансформація",
            "Прискорюється елімінація",
            "Утворюється міцний зв'язок з білками плазми крові",
            "Сповільнюється всмоктування вітаміну"
        ],
        "answer": "Ізоніазид є антагоністом вітаміну В6"
    },
    "317": {
        "question": "Деякі тяжкі захворювання нирок супроводжуються еритропенією. Який механізм цього явища найімовірніший?",
        "options": [
            "ментарний дефіцит Ее2+",
            "Порушення синтезу еритропоетинів",
            "Збільшення діурезу",
            "Порушення функціонування печінки",
            "Підвищене руйнування еритроцитів в селезінці"
        ],
        "answer": "Порушення синтезу еритропоетинів"
    },
    "318": {
        "question": "Дитина 3-х років померла від гострої пневмонії на тлі хронічної серцевої недостатності. На аутопсії: дефект міжшлуночкової перегородки, стеноз устя легенової артерії, гіпертрофія правого шлуночка серця, декстрапозиція аорти. Яка вада серця у дитини була встановлена в ході аутопсії?",
        "options": [
            "Синдром Марфана",
            " Тетрада Фалло",
            "Синдром Патау",
            "Пентада Фалло"
        ],
        "answer": " Тетрада Фалло"
    },
    "319": {
        "question": "Для кращого огляду дна очного яблука лікар закрапав в кон'юнктиву ока пацієнта розчин атропіну. Це призвело до розширення зіниці через блокаду таких мембранних циторецепторів:",
        "options": [
            " М-холінорецепторів",
            "Альфа-адренорецепторів",
            "Бета-адренорецепторів",
            "Н2-рецепторів",
            "Н-холінорецепторів"
        ],
        "answer": " М-холінорецепторів"
    },
    "320": {
        "question": "Для лікування стрептодермії лікар призначив хворому мазь, що містить антибіотик групи тетрацикліну, і рекомендував обмежити перебування на сонці. Чим небезпечна інсоляція?",
        "options": [
            " Розвитком фотосенсибілізації",
            "Зниженням активності тетрацикліну",
            "Підвищенням токсичності тетрацикліну",
            "Розвитком стійкості збудника до антибіотика",
            "Існералізацією процесу"
        ],
        "answer": " Розвитком фотосенсибілізації"
    },
    "321": {
        "question": "Для прискорення загоєння рани слизової оболонки в ротовій порожнині хворому призначено препарат, який являє собою термостабільний білок, що міститься у людини в сльозах, слині, грудному молоці матері, а також його можна виявити в свіжознесеному курячому яйці. Відомо, що він є фактором природної резистентності організму. Назвіть цей білок:",
        "options": [
            " Лізоцим",
            "Інтерлейкін",
            "Комплемент",
            "Інтерферон",
            "Їманін"
        ],
        "answer": " Лізоцим"
    },
    "322": {
        "question": "Для профілактики атеросклерозу, ішемічної хвороби серця та порушень мозкового кровообігу людина повинна одержувати 2-6 г незамінних поліненасичених жирних кислот на добу. Ці кислоти необхідні для синтезу:",
        "options": [
            " Простагладинів",
            "Вітамінів групи D",
            "Жовчних кислот",
            "Стероїдів",
            "Адреналіну"
        ],
        "answer": " Простагладинів"
    },
    "323": {
        "question": "До хірургічного відділення ЦРЛ надійшов хворий з колотою раною стопи, яку він отримав під час косовиці. Який специфічний препарат необхідно застосувати з метою екстреної пасивної імунопрофілактики правця?",
        "options": [
            " Антитоксична сироватка",
            "Вакцина АКДП",
            "Протиправцева вакцина",
            "Антибіотики",
            "Анатоксин"
        ],
        "answer": " Антитоксична сироватка"
    },
    "324": {
        "question": "Жінка літнього віку перенесла сильний стрес. У крові різко збільшилась концентрація адреналіну і норадреналіну. Які ферменти каталізують процес інактивації катехоламінів?",
        "options": [
            "Пептидази",
            "Тирозиназа",
            " Моноамінооксидази",
            "Карбоксилази",
            "Глікозидази"
        ],
        "answer": " Моноамінооксидази"
    },
    "325": {
        "question": "Жінка 35-ти років звернулася до лікаря зі скаргами на дратівливість, тривожність, швидку втомлюваність, безсоння. Для усунення неврозу лікар призначив пацієнтці транквілізатор діазепам. Вкажіть фармакодинамічний ефект діазепаму, що дав можливість застосувати його за цих обставин:",
        "options": [
            "Протисудомний",
            "Психостимулювальний",
            "Міорелаксантний",
            " Анксіолітичний",
            "Антипсихотичний"
        ],
        "answer": " Анксіолітичний"
    },
    "326": {
        "question": "Жінка 35-ти років розпочала голодування. Депо яких поживних речовин використовується у початковий період голодування і як при цьому змінюється дихальний коефіцієнт (ДК)?",
        "options": [
            "Білки, ДК наближається до 1",
            " Вуглеводи, ДК наближається до 1",
            "Жири, ДК наближається до 0,85",
            "Білки, ДК наближається до 0,7",
            "Жири, ДК наближається до 0,72"
        ],
        "answer": " Вуглеводи, ДК наближається до 1"
    },
    "327": {
        "question": "Жінка 38-ми років надійшла в хірургічне відділення з приводу розлитого гнійного перитоніту. Під час операції виявлена перфорація виразки клубової кишки, виразку було ушито. Черевну порожнину дренована. Через 4 дні хвора померла. На розтині в клубовій кишці наявні виразки в пеєрових бляшках, розташовані уздовж кишки, дно деяких з них має поперечну смугастість. Для якого захворювання характерні такі виразки?",
        "options": [
            "Дизентерії",
            "Туберкульозу кишечника",
            "Пухлини тонкої кишки",
            "Амебіазу кишечника",
            " Черевного тифу"
        ],
        "answer": " Черевного тифу"
    },
    "328": {
        "question": "Жінка 54-х років звернулася до лікаря зі скаргами на непереносимість курячих яєць, що з'явилася нещодавно. Антигістамінні препарати, призначені лікарем, дещо покращували стан хворої. Які антитіла могли сприяти розвитку цієї реакції?",
        "options": [
            "IgD",
            " IgE",
            "IgG",
            "IgM",
            "IgA"
        ],
        "answer": " IgE"
    },
    "329": {
        "question": "Жінка 62-х років скаржиться на частий біль грудного відділу хребта, переломи ребер. Лікар припустив мієломну хворобу (плазмоцитому). Який з перерахованих нижче лабораторних показників буде мати найбільше діагностичне значення?",
        "options": [
            "Гіпоглобулінемія",
            "Гіпопротеїнемія",
            "Протеїнурія",
            " Парапротеїнемія",
            "Гіперальбумінемія"
        ],
        "answer": " Парапротеїнемія"
    },
    "330": {
        "question": "Жінці 58-ми років проведене повне видалення матки з придатками, після чого виділення сечі припинилося. При цистоскопії: міхур сечі не містить, з устів сечоводів сеча не надходить. Який відділ сечовидільної системи було ушкоджено в ході операції?",
        "options": [
            "Ren",
            " Ureter",
            "Uretra",
            "Pelvis renalis",
            "Vesica urinaria"
        ],
        "answer": " Ureter"
    },
    "331": {
        "question": "За умов тривалої інтоксикації тварин тетрахлорметаном було визначене суттєве зниження активності аміноацил-тРНК-синтетаз в гепатоцитах. Який метаболічний процес порушується в цьому випадку?",
        "options": [
            "Реплікація ДНК",
            "Транскрипція РНК",
            "Посттрансляційна модифікація пептидів",
            " Біосинтез білків",
            "Посттранскрипційна модифікація РНК"
        ],
        "answer": " Біосинтез білків"
    },
    "332": {
        "question": "Експериментатору необхідно якнайшвидше виробити умовний рефлекс у собаки. На базі якого безумовного рефлексу доцільно виробляти умовний?",
        "options": [
            "Мотатичний",
            " Захисний",
            "Статевий",
            "Орієнтувальний",
            "Травний"
        ],
        "answer": " Захисний"
    },
    "333": {
        "question": "Клінічне обстеження хворого дозволило встановити попередній діагноз рак шлунка. В шлунковому соці виявлено молочну кислоту. Який тип катаболізму глюкози має місце у ракових клітинах?",
        "options": [
            "Глюконеогенез",
            "Пентозофосфатний цикл",
            " Анаеробний гліколіз",
            "Аеробний гліколіз",
            "Глюкозо-аланіновий цикл"
        ],
        "answer": " Анаеробний гліколіз"
    },
    "334": {
        "question": "Кросинговер - це обмін ділянками гомологічних хромосом у процесі клітинного поділу, переважно в профазі першого мейотичного поділу, іноді в мітозі. Від чого залежить частота кросинговеру?",
        "options": [
            " Від відстані між генами",
            "Від типу хромосоми",
            "Від зовнішніх факторів",
            "Від довжини хромосоми",
            "Від кількості хромосом"
        ],
        "answer": " Від відстані між генами"
    },
    "335": {
        "question": "Лікар швидкої допомоги встановив у хворого діагноз гіпертонічний криз. Для усунення цього стану хворому парентерально введено засіб, який крім гіпотензивної має також протисудомну дію, а при ентеральному введенні - проносну і жовчогінну. Назвіть цей препарат:",
        "options": [
            " Магнію сульфат",
            "Пентамін",
            "Дибазол",
            "Клофелін",
            "Патрію нітропрусид"
        ],
        "answer": " Магнію сульфат"
    },
    "336": {
        "question": "На аутопсії тіла жінки, що хворіла на хронічну дизентерію, в ході гістологічного дослідження внутрішніх органів в стромі та паренхімі міокарда, нирок, в слизовій оболонці шлунка та в сполучній тканині легень виявлені аморфні відкладення фіолетового кольору, що дають позитивну реакцію за Коссом. Яке ускладнення розвинулося у хворої'?",
        "options": [
            "Гіаліноз",
            "Дистрофічне звапніння",
            "Амілоїдоз",
            " Метастатичне звапніння",
            "Метаболічне звапніння"
        ],
        "answer": " Метастатичне звапніння"
    },
    "337": {
        "question": "На 9-й день після введення протиправцевої сироватки з приводу брудної рани стопи в пацієнта підвищилася температура тіла до 38 C0 з'явився біль у суглобах, висип, свербіння шкіри. З боку крові спостерігаються лейкопенія і тромбоцитопенія. Який тип алергічної реакції розвинувся?",
        "options": [
            "Цитотоксичний",
            "Клітинно-опосередкований",
            "Стимулюючий",
            "Анафілактичний",
            " Імунокомплексний"
        ],
        "answer": " Імунокомплексний"
    },
    "338": {
        "question": "На заняттях з лікувальної фізкультури лікар-фізіотерапевт запропонував юнакам відхилитися назад і дістати долонями до підлоги. Яка зв'язка запобігає надмірному розгинанню хребтового стовпа?",
        "options": [
            "Надостьова",
            "Задня поздовжня",
            "Міжпоперечна",
            "Жовта",
            " Передня поздовжня"
        ],
        "answer": " Передня поздовжня"
    },
    "339": {
        "question": "На мікропрепараті серця розрізняємо кардіоміоцити зірчастої форми з центрально розташованим ядром, розвиненими гранулярною ендоплазматичною сіткою, апаратом Гольджі та специфічними гранулами. З цими клітинами пов'язана така функція:",
        "options": [
            "Захисна",
            " Ендокринна",
            "Скорочення",
            "Проведення імпульсу",
            "Регенераторна"
        ],
        "answer": " Ендокринна"
    },
    "340": {
        "question": "На розтині звертає на себе увагу наступне: тіло молодого чоловіка високого зросту, виражена блідість та еластичність шкіри, доліхоцефалічна будова голови, подовження і контрактура пальців верхніх і нижніх кінцівок (нагадують кінцівки павука), незначне вдавлення грудини всередину, помірно виражений сколіоз. При дослідженні органів грудної порожнини виявили розрив аневризми висхідної частини аорти. Яке захворювання, найімовірнішмало місце в цьому випадку?",
        "options": [
            "Атеросклероз аорти",
            "Синдром Гудпасчера",
            "Сифілітичний мезоаортит",
            " Синдром Марфана"
        ],
        "answer": " Синдром Марфана"
    },
    "341": {
        "question": "На розтині тіла померлого виявлено, що вся права легеня збільшена, щільна, на плеврі нашарування фібрину, на розрізі тканина сірого кольору, З якої стікає каламутна рідина. Для якого захворювання легенів характерна така картина?",
        "options": [
            "Вогнищева пневмонія",
            "Гангрена легені",
            "Інтерстиціальна пневмонія",
            "Фіброзивний альвеоліт",
            " Крупозна пневмонія"
        ],
        "answer": " Крупозна пневмонія"
    },
    "342": {
        "question": "Новонароджений, який з'явився на світ у домашніх умовах без кваліфікованої медичної допомоги, і мати якого не проходила у період вагітності необхідних обстежень, на другу добу доставлений в лікарню з гострим гнійним кон'юнктивітом. При мікроскопії виділень з очей дитини знайдені грамнегативні диплококи, розташовані всередині лейкоцитів та поза клітинами. Який мікроорганізм є найімовірнішим збудником захворювання?",
        "options": [
            "Corynebacterium diphtheriae",
            "Staphylococcus aureus",
            "Chlamydia trachomatis",
            "Pseudomonas aeruginosa",
            " Neisseria gonorrhoae"
        ],
        "answer": " Neisseria gonorrhoae"
    },
    "343": {
        "question": "Оглядаючи дитину 6-ти років, лікар помітив на глоткових мигдаликах сірувату плівку, при спробі видалення якої виникла помірна кровотеча. Бактеріоскопія мазків з мигдаликів показала наявність грампозитивних бактерій булавоподібної форми. Які симптоми можуть виникнути у дитини у найближчі дні, якщо не буде проведене специфічне лікування?",
        "options": [
            " Токсичні ураження серцевого м'язу, печінки, нирок",
            "Дуже сильний нападоподібний кашель",
            "Набряк легенів",
            "Папульозні висипи на шкірі",
            "Хвилеподібна лихоманка"
        ],
        "answer": " Токсичні ураження серцевого м'язу, печінки, нирок"
    },
    "344": {
        "question": "Офтальмолог з діагностичною метою (розширення зіниць для огляду очного дна) використав 1% розчин мезатону. Мідріаз, викликаний препаратом, обумовлений:",
        "options": [
            "Активацією a2-адренорецепторів",
            "Активацією М-холінорецепторів",
            "Активаціею М-адренорецепторів",
            "Блокадою a1-адренорецепторів",
            " Активацією а1-адренорецепторів"
        ],
        "answer": " Активацією а1-адренорецепторів"
    },
    "345": {
        "question": "Пацієнт був доставлений до лікарні з такими симптомами: запаморочення, сухість в роті, зіниці сильно розширені, порушення акомодації, тахікардія, утруднення сечовипускання, атонія кишечника. Передозування якого препарату могло викликати ці симптоми?",
        "options": [
            "Каптоприл",
            " Атропіну сульфат",
            "Клофелін",
            "Фуросемід",
            "Празозин"
        ],
        "answer": " Атропіну сульфат"
    },
    "346": {
        "question": "Пацієнт 55-ти років звернувся до лікаря зі скаргами на часті судоми. Встановлено, що тривалий час він працює у гарячому цеху в умовах високих температур. Порушення якого виду обміну призвело до цього стану?",
        "options": [
            "Вуглеводного",
            "Білкового",
            " Водно-сольового",
            "Вітамінного",
            "Ліпідного"
        ],
        "answer": " Водно-сольового"
    },
    "347": {
        "question": "Під дією УФ-опромінення та інших факторів можуть відбуватися зміни в структурі ДНК. Репарація молекули ДНК досягається узгодженою дією всіх наступних ферментів, ЗА ВИНЯТКОМ:",
        "options": [
            "ДНК-лігази",
            "Ендонуклеази",
            "ДНК-полімерази",
            "ДНК-глікозидази",
            " Аміноацил-тРНК-синтетази"
        ],
        "answer": " Аміноацил-тРНК-синтетази"
    },
    "348": {
        "question": "Під час бігу на короткі дистанції у нетренованої людини виникає м'язова гіпоксія. До накопичення якого метаболіту в м'язах це призводить?",
        "options": [
            " Лактату",
            "Глюкозо-6-фосфату",
            "Кетонових тіл",
            "Ацетил-КоА",
            "Оксалоацетату"
        ],
        "answer": " Лактату"
    },
    "349": {
        "question": "Під час гінекологічного обстеження пацієнтці був поставлений діагноз ендометрит (запалення ендометрію). Яка частина маткової стінки уражена запальним процесом?",
        "options": [
            " Слизова оболонка",
            "М'язова оболонка",
            "Навколоматкова клітковина",
            "Адвентиційна оболонка",
            "Серозна оболонка"
        ],
        "answer": " Слизова оболонка"
    },
    "350": {
        "question": "Під час підйому пішки на 5-й поверх у людини підвищився артеріальний тиск. Причиною є збільшення:",
        "options": [
            "В'язкості крові",
            " Хвилинного об'єму крові",
            "Вмісту іонів в плазмі крові",
            "Кількості функціонуючих капілярів",
            "Об'єму циркулюючої крові"
        ],
        "answer": " Хвилинного об'єму крові"
    },
    "351": {
        "question": "Під час проведення морфологічного дослідження периферичної крові хворого було помічено, що у еритроцитів забарвлена лише периферична частина, а в центрі є незабарвлене прояснення. Кольоровий показник - 0,56. Яка анемія найімовірніша у цього пацієнта?",
        "options": [
            "Апластична",
            " Залізодефіцитна",
            "Ігмолітична",
            "Сидеробластна",
            "В12 фолієводефіцитна"
        ],
        "answer": " Залізодефіцитна"
    },
    "352": {
        "question": "Під час трьох вагітностей у жінки спостерігалися викидні. З анамнезу відомо, що жінка протягом тривалого часу проживала в сім'ї, де була кішка. Яким одноклітинним паразитом, що міг бути причиною викиднів, могла заразитися жінка?",
        "options": [
            "Амеба",
            "Балантидій",
            "Лямблія",
            " Токсоплазма",
            "Трихомонада"
        ],
        "answer": " Токсоплазма"
    },
    "353": {
        "question": "Під час хірургічної операції виникла необхідність масивного переливання крові. Група крові потерпілого - III (В) Rh+. Якого донора треба вибрати?",
        "options": [
            "IV (АВ) Rh",
            "III (В) Rh-",
            "I (О) Rh-",
            " III (В) Rh+",
            "(А) Rh+"
        ],
        "answer": "(А) Rh+"
    },
    "354": {
        "question": "Після пошкодження мозку у людини порушене сприйняття зорової інформації. В якому відділі кори сталося пошкодження?",
        "options": [
            "Тім'яна ділянка кори",
            "Скронева ділянка кори",
            " Потилична ділянка кори",
            "Передня центральна звивина",
            "Задня центральна звивина"
        ],
        "answer": " Потилична ділянка кори"
    },
    "355": {
        "question": "При аналізі ЕКГ встановлено: ритм синусовий, число передсердних комплексів перевищує число шлуночкових комплексів; прогресуюче подовження інтервалу Р-Q від комплексу до комплексу; випадання окремих шлуночкових комплексів, через що після зубця Р йде довга пауза; зубці Р та комплекси QRST без змін. Назвіть тип порушення серцевого ритму:",
        "options": [
            "Неповна атріовентрикулярна блокада ІІІ ступеня",
            " Неповна атріовентрикулярна блокада ІІ ступеня",
            "Синоатріальна блокада",
            "Повна атріовентрикулярна блокада",
            "Неповна атріовентрикулярна блокада І ступеня"
        ],
        "answer": " Неповна атріовентрикулярна блокада ІІ ступеня"
    },
    "356": {
        "question": "При вимірюванні артеріального тиску у чоловіка 56-ти років встановлено зростання діастолічного артеріального тиску до 100 мм рт.ст. Від якого з наведених факторів переважно залежить величина діастолічного артеріального тиску?",
        "options": [
            " Периферичного опору судин",
            "Величини ударного об'єму лівого шлуночка",
            "Величини кінцево-діастолічного об'єму лівого шлуночка",
            "Об'єму циркулюючої крові",
            "Швидкості кровотоку"
        ],
        "answer": " Периферичного опору судин"
    },
    "357": {
        "question": "При глікогенозі (хворобі Гірке) пригнічується перетворення глюкозо-6-фосфату в глюкозу, що супроводжується порушенням розпаду глікогену в печінці. Дефіцит якого ферменту є причиною цього захворювання?",
        "options": [
            "Фосфоглюкомутази",
            " Глюкозо-6-фосфатази",
            "Глюкозо-6-фосфатдегідрогенази",
            "Фосфофруктокінази",
            "Птікогенфосфорилази"
        ],
        "answer": " Глюкозо-6-фосфатази"
    },
    "358": {
        "question": "При дефіциті біотину синтез вищих жирних кислот знижується. Внаслідок недостатньої активності якого ферменту це відбувається?",
        "options": [
            "Піруватдегідрогенази",
            "Цитратсинтетази",
            " Ацетил-КоА-карбоксилази",
            "Еноїлредуктази",
            "Бета-кетоацилредуктази"
        ],
        "answer": " Ацетил-КоА-карбоксилази"
    },
    "359": {
        "question": "При деяких гельмінтозах людина може сама виявити гельмінта, оскільки зрілі членики збудника можуть активно виповзати з ануса людини. Це характерно для:",
        "options": [
            "Теніозу",
            "Дифілоботріозу",
            "Гіменолепідозу",
            " Теніаринхозу",
            "Ехінококозу"
        ],
        "answer": " Теніаринхозу"
    },
    "360": {
        "question": " При дослідженні людини у вертикальній позі встановлено, що в альвеолах верхівок легень парціальний тиск кисню становить 140 мм рт.ст. Причиною цього є те що у цих відділах легень:",
        "options": [
            "Вентиляція відсутня",
            " Вентиляція переважає над перфузією",
            "Перфузія та вентиляція врівноважені",
            "Перфузія переважає над вентиляцією"
        ],
        "answer": " Вентиляція переважає над перфузією"
    },
    "361": {
        "question": "При мікроскопічному дослідженні біоптату нирки виявлено вогнища, в центрі яких розташовані зернисті еозинофільні маси, оточені інфільтратом з лімфоцитів, епітеліоїдних клітин та поодиноких клітин Пирогова-Лангханса. Виберіть патологічний процес що найповніше відповідає зазначеним змінам:",
        "options": [
            "Проліферація та диференціювання макрофагів",
            " Гранулематозне запалення",
            "Альтеративне запалення",
            "Казеозний некроз",
            "Коагуляційний некроз"
        ],
        "answer": " Гранулематозне запалення"
    },
    "362": {
        "question": "При недостатньому харчуванні часто має місце білкове голодування, яке проявляється зниженням вмісту білка в плазмі крові й розвитком набряків. За рахунок яких білків плазми більшою мірою розвивається зниження онкотичного тиску при цьому?",
        "options": [
            "Бета-глобулінів",
            "Альфа-глобулінів",
            "Гамма-глобулінів",
            "Фібриногену",
            " Альбумінів"
        ],
        "answer": " Альбумінів"
    },
    "363": {
        "question": "При обстеженні хворого похилого віку виявлено моторну афазію. Де локалізований осередок пошкодження головного мозку?",
        "options": [
            "Звивина Гешля",
            "Постцентральна звивина",
            " Центр Брока",
            "Прецентральна звивина",
            "Кутова звивина"
        ],
        "answer": " Центр Брока"
    },
    "364": {
        "question": "При пульмонологічному обстеженні виникла необхідність визначити частину повітря, яка обмінюється в легенях за один дихальний цикл. Цей показник називається:",
        "options": [
            " Коефіцієнт легеневої вентиляції",
            "Об'єм мертвого простору",
            "Хвилинна легенева вентиляція",
            "Дихальний коефіцієнт",
            "Функціональна остаточна ємність"
        ],
        "answer": " Коефіцієнт легеневої вентиляції"
    },
    "365": {
        "question": "Психологічне дослідження встановило: у людини добра здатність швидко пристосовуватися до нового оточення, добра пам'ять, емоційна стійкість, висока працездатність. Найімовірніше, ця людина:",
        "options": [
            " Сангвінік",
            "Холерик",
            "Флегматик з елементами меланхоліка",
            "Флегматик",
            "Меланхолік"
        ],
        "answer": " Сангвінік"
    },
    "366": {
        "question": "Реалізація загального адаптаційного синдрому здійснюється переважно через нейроендокринну систему. Якій з ланок цієї системи належить провідна роль у патогенезі реакції, що розвивається?",
        "options": [
            "Гіпофізарно-адреногенітальна",
            " Гіпофізарно-адреналова",
            "Гіпофізарно-інсулярна",
            "Гіпофізарно-тиреоїдна",
            "Гіпофізарно-юкстагломерулярна"
        ],
        "answer": " Гіпофізарно-адреналова"
    },
    "367": {
        "question": "Розділ фармакології, що вивчає всмоктування, розподіл та елімінацію ліків в організмі людини, називається:",
        "options": [
            "Фармакодинаміка",
            "Імунофармакологія",
            " Фармакокінетика",
            "Фармакогенетика",
            "Токсикологія"
        ],
        "answer": " Фармакокінетика"
    },
    "368": {
        "question": "Ряд антибіотиків є специфічними інгібіторами процесу трансляції в мікроорганізмах. Робота яких органел порушується при цьому?",
        "options": [
            " Рибосом",
            "Мікротрубочок",
            "Лізосом",
            "Пероксисом",
            "Мітохондрій"
        ],
        "answer": " Рибосом"
    },
    "369": {
        "question": "Симбіотична теорія пояснює походження еукаріотичних клітин переходом до аеробного дихання. Це відбулося внаслідок проникнення в клітину аеробних бактерій, які в процесі еволюції перетворилися на:",
        "options": [
            "Пероксисоми",
            "Комплекс Гольджі",
            "Лізосоми",
            "Рибосоми",
            " Мітохондрії"
        ],
        "answer": " Мітохондрії"
    },
    "370": {
        "question": "43-річний хворий надійшов в нефрологічне відділення з масивними набряками. Два роки лікувався амбулаторно, при цьому постійно відзначався підвищений артеріальний тиск. Двічі лікувався преднізолоном, з позитивним ефектом. У сечі: відносна щільність - 1017, білок - 4,0 г/л, еритроцити - 15-18 в полі зору (вилужені), лейкоцити - 5-7 в полі зору. Яка переважно функція нирок порушена у хворого?",
        "options": [
            " Фільтраційна",
            "Концентраційна",
            "Реабсорбційна",
            "Інкреторна",
            "Секреторна"
        ],
        "answer": " Фільтраційна"
    },
    "371": {
        "question": "Студент перкуторно визначає межу серця, яка проектується на передню грудну клітку на рівні хрящів третього ребра. Яку межу серця визначив студент?",
        "options": [
            "Праву",
            "Ліву",
            " Верхню",
            "Нижню",
            "Верхівку"
        ],
        "answer": " Верхню"
    },
    "372": {
        "question": "Судово-медичний експерт при розтині тіла 20-річної дівчини встановив смерть внаслідок отруєння ціанідами. Порушення якого процесу, найімовірніше, стало причиною смерті?",
        "options": [
            " Тканинного дихання",
            "Транспорту кисню гемоглобіном",
            "Транспорту амінокислот",
            "Синтезу сечовини",
            "Синтезу гемоглобіну"
        ],
        "answer": " Тканинного дихання"
    },
    "373": {
        "question": "Тварині в експерименті перерізали передні корінці п’яти сегментів спинного мозку. Які зміни відбудуться в зоні іннервації?",
        "options": [
            "Втрата дотикової чутливості",
            " Втрата рухів",
            "Втрата температурної чутливості",
            "Втрата пропріоцептивної чутливості",
            "Гіперчутливість"
        ],
        "answer": " Втрата рухів"
    },
    "374": {
        "question": "Тривалий вплив на організм людини токсичних речовин призвів до руйнування органел, які відповідають за синтез білків у гепатоцитах печінки. Які органели здійсніюють синтез білків у гепатоцитах?",
        "options": [
            "Агранулярна ендоплазматична сітка",
            "Пероксисоми",
            "Мітохондрії",
            " Рибосоми",
            "Лізосоми"
        ],
        "answer": " Рибосоми"
    },
    "375": {
        "question": "У відділення реанімації надійшов хворий після ДТП з однобічним пневмотораксом. Який вид дихання спостерігається у цьому випадку?",
        "options": [
            "Поверхневе рідке",
            "Глибоке часте",
            "Поверхневе",
            " Поверхневе часте",
            "Асфіктичне"
        ],
        "answer": " Поверхневе часте"
    },
    "376": {
        "question": "У 12-річного хлопчика в сечі виявлено високий вміст усіх амінокислот аліфатичного ряду. При цьому відзначена найвища екскреція цистину та цистеїну. Крім того, УЗД нирок показало наявність у них каменів. Виберіть можливу патологію:",
        "options": [
            "Фенілкетонурія",
            "Цистит",
            " Цистинурія",
            "Алкаптонурія",
            "Хвороба Хартнупа"
        ],
        "answer": " Цистинурія"
    },
    "377": {
        "question": "У дитини 7-ми років підвищилася температура тіла до 39 С0, з'явилися нежить, кон'юнктивіт і кашель. На шкірі відзначалися великоплямисті висипи, при огляді порожнини рота спостерігаються білуваті висипи на слизовій оболонці щік. Раптово з'явилося важке дихання і настала смерть при явищах асфіксії. Який діагноз найімовірніший?",
        "options": [
            "Менінгококовий назофарингіт",
            "Грип",
            "Дифтерія",
            " Кір",
            "Скарлатина"
        ],
        "answer": " Кір"
    },
    "378": {
        "question": "У дитини 8-ми років через 5 днів після контакту з хворим на вітряну віспу з'явилося нездужання, підвищилася температура, незабаром з'явилися характерні висипи. Який термін найточніше характеризує період, що передував появі перших ознак захворювання?",
        "options": [
            "Латентний",
            "Неспецифічний",
            "Інфекційний",
            " Інкубаційний",
            "Контагіозний"
        ],
        "answer": " Інкубаційний"
    },
    "379": {
        "question": "У дитини при обстеженні виявлено набряклість обличчя та розширення вен верхньої частини тулуба. На рентгенограмі спостерігається збільшення тіні органів середостіння. Ураження якого органу імуногенезу призвело до виникнення клінічних проявів захворювання?",
        "options": [
            "Передні середостінні лімфатичні вузли",
            "Кістковий мозок грудини",
            "Діафрагмальні лімфатичні вузли",
            " Тимус",
            "Задні середостінні лімфатичні вузли"
        ],
        "answer": " Тимус"
    },
    "380": {
        "question": "У дитини спостерігаються невротичні симптоми: запаморочення, слабкість, головний біль, який супроводжується нудотою, болем в правому підребер'ї, частими позивами на дефекації. При лабораторному дослідженні дуоденального вмісту виявлено грушоподібні найпростіші з двома ядрами, 4-ма парами джгутиків, а у фекаліях овальної форми цисти. Яке захворювання у дитини?",
        "options": [
            " Лямбліоз",
            "Токсоплазмоз",
            "Амебіаз",
            "Кишковий трихомоноз",
            "Балантидіаз"
        ],
        "answer": " Лямбліоз"
    },
    "381": {
        "question": "У дитини 6-ти років захворювання почалося гостро з різкого катару в зіві та на мигдаликах, який поширився на слизову оболонку рота, язик (\"малиновий язик\") та глотку. На поверхні мигдаликів некрози. Місцями внаслідок відторгнення некротичних мас утворюються виразки. Шийні лімфовузли збільшені. На тілі, за винятком носогубного трикутника, спостерігається дрібнокрапковий висип яскраво-червоного кольору. Яке захворювання можна припустити?",
        "options": [
            "Ангіна",
            "Кір",
            " Скарлатина",
            "Менінгококовий назофарингіт",
            "Дифтерія"
        ],
        "answer": " Скарлатина"
    },
    "382": {
        "question": "У дитини, яка часто хворіє на ангіни та фарингіти, відзначається збільшення лімфовузлів і селезінки. Зовнішній вигляд характеризується пастозністю та блідістю, м'язова тканина розвинена слабко. У крові спостерігається лімфоцитоз. Як називається такий вид діатезу?",
        "options": [
            "Астенічний",
            " Лімфатико-гіпопластичний",
            "Геморагічний",
            "Ексудативно-катаральний",
            "Нервово-артритичний"
        ],
        "answer": " Лімфатико-гіпопластичний"
    },
    "383": {
        "question": "У жінки під час мейозу відбулося порушення розходження аутосом. Утворилася яйцеклітина із зайвою 18-ю хромосомою. Яйцеклітина запліднюється нормальним сперматозооном. У майбутньої дитини буде синдром:",
        "options": [
            "Патау",
            "Дауна",
            " Едвардса",
            "Клайнфельтера",
            "Шерешевського-Тернера"
        ],
        "answer": " Едвардса"
    },
    "384": {
        "question": "У жінки 62-х років розвинулася катаракта (помутніння кришталику) на тлі цукрового діабету. Вкажіть, який тип модифікації білків має місце при діабетичній катаракті:",
        "options": [
            "АДФ-рибозилювання",
            "Фосфорилювання",
            "Метилювання",
            " Глікозилювання",
            "Обмежений протеоліз"
        ],
        "answer": " Глікозилювання"
    },
    "385": {
        "question": "У жінки, що тривало приймала антибіотики з приводу кишкової інфекції, розвинулось ускладнення з боку слизової порожнини рота у вигляді запального процесу і білого нальоту, у якому під час бактеріологічного дослідження були виявлені дріжджеподібні грибки Candida albicans. Який з перерахованих препаратів показаний для лікування цього ускладнення?",
        "options": [
            "Фуразолідон",
            "Бісептол",
            "Тетрациклін",
            " Флуконазол",
            "Поліміксин"
        ],
        "answer": " Флуконазол"
    },
    "386": {
        "question": "У здорової дорослої людини проводять зондування порожнин серця і великих судин. Де розташований зонд, якщо протягом серцевого циклу зареєстровані зміни тиску від 0 до 120 мм рт. ст.?",
        "options": [
            " Лівий шлуночок",
            "Передсердя",
            "Правий шлуночок",
            "Аорта",
            "Легенева артерія"
        ],
        "answer": " Лівий шлуночок"
    },
    "387": {
        "question": "У крові резус-негативної жінки під час вагітності виявлені специфічні білки, здатні руйнувати резус-позитивні еритроцити плод. Як називається цей захисний компонент організму матері?",
        "options": [
            "Гормон",
            "Сироватка",
            " Антитіло",
            "Фактор некрозу пухлини",
            "Резус-фактор"
        ],
        "answer": " Антитіло"
    },
    "388": {
        "question": "У лікарню машиною швидкої допомоги доставлено хворого в стані коми. В анамнезі цукровий діабет. При обстеженні спостерігається шумне прискорене дихання, при якому глибокі вдихи чергуються з посиленими видохами за участю експіраторних м'язів. Яка форма порушення зовнішнього дихання спостерігається?",
        "options": [
            "Стенотичне дихання",
            "Дихання Біота",
            "Апнейстичне дихання",
            "Дихання Чейна-Стокса",
            " Дихання Куссмауля"
        ],
        "answer": " Дихання Куссмауля"
    },
    "389": {
        "question": "У людини вимірюють енерговитрати натщесерце, лежачи, в умовах фізичного і психічного спокою, при температурі комфорту. В який час енерговитрати будуть найбільшими ?",
        "options": [
            "14-16 годин дня",
            "10-12 годин дня",
            " 17-18 годин вечора",
            "7-8 годин ранку",
            "3-4 години ранку"
        ],
        "answer": " 17-18 годин вечора"
    },
    "390": {
        "question": "У людини внаслідок лікування антибіотиками виник дисбактеріоз товстого кишечника. Яких вітамінів, синтезованих бактеріями в товстому кишечнику, буде менше надходити до організму?",
        "options": [
            "Вітамін D",
            "Аскорбінова кислота",
            " Вітамін К та вітаміни групи В",
            "Вітаміни Р і С",
            "Вітаміни А та Е"
        ],
        "answer": " Вітамін К та вітаміни групи В"
    },
    "391": {
        "question": "У патогенезі розвитку ІІ типу гіперліпопротеїнемії (сімейна гіперхолестеролемія) провідну роль відіграє дефіцит рецепторів до апобілка ЛПНЩ. Назвіть його:",
        "options": [
            " Апо В100",
            "Апо ВСІ",
            "Апо В48",
            "Апо СП",
            "Апо А1"
        ],
        "answer": " Апо В100"
    },
    "392": {
        "question": "У пацієнта перфоративна виразка передньої стінки шлунка. В яке похідне очеревини потрапить вміст шлунка?",
        "options": [
            "Печінкова сумка",
            "Чепцева сумка",
            "Правий брижовий синус",
            "Лівий брижовий синус",
            " Передшлункова сумка"
        ],
        "answer": " Передшлункова сумка"
    },
    "393": {
        "question": "У пацієнта, який тривалий час вживає препарати, що блокують вироблення ангіотензину І, виникли брадикардія, порушення серцевого ритму. Можливою причиною цих розладів є:",
        "options": [
            "Гіпокальціємія",
            "Гіпернатріємія",
            "Гіперкальціємія",
            "Гіпокаліємія",
            " Гіперкаліємія"
        ],
        "answer": " Гіперкаліємія"
    },
    "394": {
        "question": "У підлітка після перенесеного інфекційного захворювання з'явилася різко виражена аритмія з вкороченням інтервалу R-R під час вдиху і подовженням його під час видиху. Що лежить в основі цього виду аритмії?",
        "options": [
            "Порушення функції збудливості серця",
            " Коливання тонусу блукаючого нерва під час акту дихання",
            "Порушення скоротливої функції серця",
            "Порушення функції провідності серця",
            "Рефлекс Бейнбріджа"
        ],
        "answer": " Коливання тонусу блукаючого нерва під час акту дихання"
    },
    "395": {
        "question": "У померлого, що понад 20 років працював на шахті з видобутку кам'яного вугілля, при розтині виявлено ущільнені легені сіро-чорного кольору зі значними ділянками новоутвореної сполучної тканини та наявністю великої кількості макрофагів із пігментом чорного кольору в цитоплазмі. Який з перерахованих діагнозів найімовірніший?",
        "options": [
            "Талькоз",
            "Антракосилікоз",
            " Антракоз",
            "Силікоантракоз",
            "Сидероз"
        ],
        "answer": " Антракоз"
    },
    "396": {
        "question": "У потерпілого пошкоджений м'яз, апоневроз якого утворює пахвинну зв'язку. Назвіть цей м'яз:",
        "options": [
            "Прямий м'яз живота",
            " Зовнішній косий м'яз живота",
            "Внутрішній косий м'яз живота",
            "Поперечний м'яз живота",
            "Пірамідальний м'яз"
        ],
        "answer": " Зовнішній косий м'яз живота"
    },
    "397": {
        "question": "У потерпілого травма черепа з порушенням дірчастої пластинки решітчастої кістки. Який нерв може бути ушкоджений?",
        "options": [
            "opthalmicus",
            "opticus",
            "abductus",
            "trochliaris",
            " olfactorius"
        ],
        "answer": " olfactorius"
    },
    "398": {
        "question": "У п'ятимісячної дівчинки виявлено застійні явища у легенях. При обстеженні виявлено зв'язок між висхідною аортою та легеневою артерією, що в нормі спостерігається у деяких земноводних і плазунів. Назвіть цю природжену ваду розвитку:",
        "options": [
            "Дефект міжпередсердної перегородки",
            "Транспозиція магістральних судин",
            "Розвиток правої дуги аорти",
            " Незрощення боталової протоки",
            "Дефект міжшлуночкової перегородки"
        ],
        "answer": " Незрощення боталової протоки"
    },
    "399": {
        "question": "У результаті радіаційного випромінювання були ушкоджені стовбурові гемопоетичні клітини. Утворення яких клітин сполучної тканини буде порушено?",
        "options": [
            "Перицити",
            " Макрофаги",
            "Фібробласти",
            "Адипоцити",
            "Меланоцити"
        ],
        "answer": " Макрофаги"
    },
    "400": {
        "question": "У сільського жителя на кисті правої руки з’явилася неболюча припухлість, яка набула в центрі чорного кольору. При мікроскопічному дослідженні виявлено великі грампозитивні палички, розташовані ланцюжками. Який мікроорганізм міг спричинити це захворювання?",
        "options": [
            "Clostridium botulinum",
            " Bacillus anthracis",
            "Mycobacterium tuberculosis",
            "Bacillus cereus",
            "Clostridium tetani"
        ],
        "answer": " Bacillus anthracis"
    },
    "401": {
        "question": "У 70-річної людини швидкість поширення пульсової хвилі виявилася суттєво вище ніж у 25- річної. Причиною цього є зниження:",
        "options": [
            "Частоти серцевих скорочень",
            "Артеріального тиску",
            "Швидкості кровотоку",
            "Серцевого викиду",
            " Еластичності судинної стінки"
        ],
        "answer": " Еластичності судинної стінки"
    },
    "402": {
        "question": "У чоловіка 33-х років як наслідок спинномозкової травми порушена больова та температурна чутливість, що обумовлено пошкодженням такого шляху:",
        "options": [
            "Медіального спінокортикального",
            "Заднього спіномозочкового",
            "Латерального спінокортикального",
            " Спіноталамічного",
            "Переднього спіномозочкового"
        ],
        "answer": " Спіноталамічного"
    },
    "403": {
        "question": "У хворих із синдромом набутого імунодефіциту (СНІД) різко знижується імунологічна реактивність, що проявляється розвитком хронічних запальних процесів, інфекційних захворювань, пухлинного росту. Клітини якого типу ушкоджує ВІЛ-інфекція, внаслідок чого знижується імунний захист?",
        "options": [
            "В-лімфоцити",
            " Т4-хелпери",
            "Т8-ефектори",
            "Т-супресори",
            "Природні кілери (МК)"
        ],
        "answer": " Т4-хелпери"
    },
    "404": {
        "question": "У хворого видалили щитоподібну залозу, яка була значно збільшена в розмірах, щільно- сластичної консистенції, з горбистою поверхнею. При гістологічному дослідженні в паренхімі залози визначається дифузна лімфоплазмоцитарна інфільтрація з формуванням лімфоїдних фолікулів з гермінативними центрами, атипія та метаплазія фолікулярного епітелію, вогнища склеротичних змін паренхіми. Який діагноз найімовірніший?",
        "options": [
            "Дифузний тиреотоксичний зоб",
            "Тиреоїдит де Кервена",
            "Вузловий зоб",
            " Аутоімунний тиреоїдит",
            "Дифузпий еутиреоїдний зоб"
        ],
        "answer": " Аутоімунний тиреоїдит"
    },
    "405": {
        "question": " У хворого діагностовано пухлину мозку, яка розміщена в ділянці \"пташиної шпори? Порушення якої функції виникне у хворого, якщо пухлина буде активно розвиватися?",
        "options": [
            "Слух",
            "Дотикова чутливість",
            "Смак",
            "Нюх",
            " Зір"
        ],
        "answer": " Зір"
    },
    "406": {
        "question": "У хворого з підозрою на озену з носоглотки були виділені грамнегативні палички, які утворювали капсулу на поживному середовищі. Які мікроорганізми спричинили хворобу?",
        "options": [
            "Шигели",
            "Мікоплазми",
            "Сальмонели",
            "Хламідії",
            " Клебсієли"
        ],
        "answer": " Клебсієли"
    },
    "407": {
        "question": "У хворого з синдромом Іценка-Кушинга спостерігаються стійка гіперглікемія та глюкозурія. Синтез та секреція якого гормону підвищені у цього хворого?",
        "options": [
            "Глюкагон",
            "Адреналін",
            "Тироксин",
            "Альдостерон",
            " Кортизол"
        ],
        "answer": " Кортизол"
    },
    "408": {
        "question": "У хворого з хронічним гіперацидним гастритом з'явився біль у суглобах. Для полегшення болю, враховуючи супутню патологію, був призначений целекоксиб. Вибіркова дія цього препарату на певний фермент забезпечує відсутність впливу на слизову шлунка. Назвіть цей фермент:",
        "options": [
            " Циклооксигеназа 2",
            "Калікреїн",
            "Фосфоліпаза А2",
            "Фосфолшаза С",
            "Циклооксигеназа 1"
        ],
        "answer": " Циклооксигеназа 2"
    },
    "409": {
        "question": "У хворого зі швидко наростаючою внутрішньомозковою гіпертензією діагностована пухлина мозку. Під час операції видалена пухлина тім'яноскроневої частки, м'якої консистенції, строката на розрізі. Гістологічно пухлина побудована з поліморфних гіперхромних клітин з утворенням псевдорозеток та великої кількості судин, ділянками некрозів і крововиливами. Поставте діагноз:",
        "options": [
            "Менінгіома",
            "Олігодендрогліома",
            "Арахноїдендотеліома",
            " Гліобластома",
            "Астроцитома"
        ],
        "answer": " Гліобластома"
    },
    "410": {
        "question": "У хворого на тромбофлебіт нижніх кінцівок з'явилися біль в грудній клітці, кровохаркання, наростаюча дихальна недостатність, при явищах якої він помер. На розтині діагностовані множинні інфаркти легенів. Яка найімовірніша причина їх розвитку в цьому випадку?",
        "options": [
            "Тромбоемболія бронхіальних артерій",
            " Тромбоемболія гілок легеневої артерії",
            "Тромбоз бронхіальних артерій",
            "Тромбоз легеневих вен",
            "Тромбоз гілок легеневої артерії"
        ],
        "answer": " Тромбоемболія гілок легеневої артерії"
    },
    "411": {
        "question": "У хворого після резекції шлунка розвинулась мегалобластична анемія. Який препарат необхідно призначити хворому?",
        "options": [
            "Аскорбінову кислоту",
            "Заліза лактат",
            " Вітамін В12",
            "Ферковен",
            "Вітамін B6"
        ],
        "answer": " Вітамін В12"
    },
    "412": {
        "question": "У хворого після травми в скроневій ділянці виявлена епідуральна гематома. Яка артерія була пошкоджена?",
        "options": [
            " Середня оболонна артерія",
            "Глибока скронева артерія",
            "Глибока вушна артерія",
            "Нижня барабанна артерія",
            "Верхня барабанна артерія"
        ],
        "answer": " Середня оболонна артерія"
    },
    "413": {
        "question": "У хворого після травми втрачена чутливість шкіри на долонній поверхні 5 -го пальця лівої кисті. Який нерв пошкоджений?",
        "options": [
            "radialis",
            " ulnaris",
            "medianus",
            "axillaris",
            "musculo-cutaneus"
        ],
        "answer": " ulnaris"
    },
    "414": {
        "question": "У хворого після черепно-мозкової травми, під час якої була ушкоджена мозочкова ділянка, розвинулися порушення часової та просторової координації рухів. Яка патологія розвинулася у хворого?",
        "options": [
            "Абазія",
            "Астазія",
            "Дисметрія",
            " Атаксія",
            "Парез"
        ],
        "answer": " Атаксія"
    },
    "415": {
        "question": "У хворого 50-ти років через місяць після перенесеного інфаркту міокарда розвинулася серцева недостатність. Невідповідність між навантаженням на серце та його здатністю виконувати роботу пов'язана в цьому випадку з:",
        "options": [
            "Змішаною формою недостатності серця",
            "Перевантаженням серця",
            " Ушкодженням міокарда",
            "Підвищеним опором вигнанню крові в легеневому стовбурі",
            "Підвищеним опором вигнанню крові в аорті"
        ],
        "answer": " Ушкодженням міокарда"
    },
    "416": {
        "question": "У хворого 60-ти років під час об'єктивного обстеження виявлено набряки на ногах, асцит, збільшення печінки, що свідчить про недостатність кровообігу за правошлуночковим типом. В анамнезі перенесений ревматизм. Одним з основних факторів розвитку набряків є активація системи ренін-ангіотензин-альдостерон, яка є наслідком:",
        "options": [
            " Зменшення хвилинного об'єму серця",
            "Утруднення дифузії речовин",
            "Розширення посткапілярних вен",
            "Поліцитемічної гіперволемії",
            "Ацидозу"
        ],
        "answer": " Зменшення хвилинного об'єму серця"
    },
    "417": {
        "question": "У хворого шкіра чутлива до сонячного світла. Назвіть це спадкове захворювання, зумовлене дефектами ферментів системи репарації ДНК:",
        "options": [
            "Хвороба Леша-Ніхана",
            " Пігментна ксеродермія",
            "Порфирия",
            "Вітиліго",
            "Альбінізм"
        ],
        "answer": " Пігментна ксеродермія"
    },
    "418": {
        "question": "У хворого щорічно навесні та на початку літа в період цвітіння трав і дерев розвивається гостре катаральне запалення кон'юнктиви очей та слизової носової порожнини. Активація та екзоцитоз яких клітинних елементів лежить в основі цього синдрому?",
        "options": [
            "Тромбоцитів",
            "Ендотеліальних клітин",
            " Тканинних базофілів",
            "Макрофагів",
            "Нейтрофілів"
        ],
        "answer": " Тканинних базофілів"
    },
    "419": {
        "question": "У хворої діагностовано пухлину головки підшлункової залози, порушення венозного відтоку з деяких органів черевної порожнини. Яка венозна судина була здавлена пухлиною?",
        "options": [
            " Ворітна вена печінки",
            "Ліва шлункова вена",
            "Нижня порожниста вена",
            "Ниркова вена",
            "Права шлункова вена"
        ],
        "answer": " Ворітна вена печінки"
    },
    "420": {
        "question": "У хворої після операції видалення ракової пухлини молочної залози та регіонарних лімфовузлів розвинувся набряк руки, який був пов'язаний з лімфатичною недостатністю. Який це вид лімфатичної недостатності за механізмом виникнення?",
        "options": [
            "Акінетична",
            "Спастична",
            "Резорбційна",
            "Динамічна",
            " Механічна"
        ],
        "answer": " Механічна"
    },
    "421": {
        "question": "У хворого, який помер від уремії, на розтині виявлена деформація хребетного стовпа з різким обмеженням рухливості. Суглобові хрящі дрібних суглобів хребта зруйновані, є виражені ознаки тривалого поточного хронічного запалення в тканинах суглобів, порожнини суглобів заповнені сполучною тканиною, місцями кістковою з формуванням анкілозів. В аорті, серці та легенях наявні хронічне запалення та вогнищевий склероз. У нирках спостерігається амілоїдоз. Який діагноз у цьому випадку найімовірніший?",
        "options": [
            "  Анкілозивний спондилоартрит (хвороба Бехтерева)",
            "Остеопетроз (мармурова хвороба)",
            "Ревматоїдний артрит",
            "Хвороба Педжета (деформівний остоз)",
            "Паратиреоїдна остеодистрофія"
        ],
        "answer": "  Анкілозивний спондилоартрит (хвороба Бехтерева)"
    },
    "422": {
        "question": "У чоловіка, померлого від внутрішньої кровотечі (гемоперитонеум), в печінці субкапсулярно виявлено губчастий вузол темно-червоного кольору розмірами 15х10 см, добре відмежований від навколишньої тканини. Мікроскопічно: тканина вузла складається з великих судинних тонкостінних порожнин, вистелених ендотеліальними клітинами та заповнених рідкою або згорнутою кров'ю. Встановіть вид пухлини:",
        "options": [
            "Венозна гемангіома",
            " Кавернозна гемангіома",
            "Лімфангома",
            "Гемангіоперицитома",
            "Капілярна гемангіома"
        ],
        "answer": " Кавернозна гемангіома"
    },
    "423": {
        "question": "У чоловіка 30-ти років перед операцією визначили групову належність крові. Кров резус- позитивно. Реакцію аглютинації еритроцитів не викликали стандартні сироватки груп 0aB (I), АВ (II), Ва (III). Досліджувана кров належить до групи:",
        "options": [
            "Ab (II)",
            "Ba (III)",
            "AB (IV)",
            " 0aB (I)"
        ],
        "answer": " 0aB (I)"
    },
    "424": {
        "question": "Фізіологи встановили, що кількість еритроцитів у крові залежить від функціонального стану червоного кісткового мозку й тривалості життя еритроцита. Який термін життя еритроцита в периферичній крові в середньому?",
        "options": [
            "70 діб",
            " 120 діб",
            "150 діб",
            "220 діб",
            "50 діб"
        ],
        "answer": " 120 діб"
    },
    "425": {
        "question": "Чим пояснити той факт, що для лікування туберкульозу доза ізоніазиду підбирається індивідуально, з обов'язковим контролем після перших прийомів препарату його вмісту в сечі?",
        "options": [
            " Генетично обумовленою швидкістю ацетилювання препарату у різних людей",
            "Подразнювальною дісю препарату",
            "Розвитком гемолітичної анемії",
            "Гіперглікемією, що виникає на тлі приймання препарату",
            "Розвитком ниркової недостатності"
        ],
        "answer": " Генетично обумовленою швидкістю ацетилювання препарату у різних людей"
    },
    "426": {
        "question": "Чоловік з гострим міокардитом помер від серцево-судинної недостатності. В ході мікроскопічного дослідження внутрішніх органів виявлені: плазморагія, набряк, стази в капілярах, численні крововиливи, а також дистрофічні зміни в паренхімі. Наслідком чого є дані зміни?",
        "options": [
            "ДВЗ-синдром",
            " Гострий загальний венозний застій",
            "Загальне артеріальне повнокрів'я",
            "Хронічний загальний венозний застій",
            "Місцеве артеріальне повнокрів'я"
        ],
        "answer": " Гострий загальний венозний застій"
    },
    "427": {
        "question": "Чоловік 35-ти років захворів гостро, відзначалося підвищення температури до 39 CO, з'явилися нежить, кашель, сльозотеча. При огляді слизова носоглотки набрякла, гіперемована з рясним слизовиділенням. Який вид запалення розвинувся в носоглотці?",
        "options": [
            "Фібринозне",
            "Серозне",
            "Геморагічне",
            "Гнійне",
            " Катаральне"
        ],
        "answer": " Катаральне"
    },
    "428": {
        "question": "Чоловік 55-ти років, що скаржиться на біль в ділянці нирок, надійшов в лікарню. В ході ультразвукового обстеження пацієнта виявлено наявність ниркових каменів. Наявність в сечі якої з наведених речовин є найімовірнішою причиною утворення каменів у цього пацієнта?",
        "options": [
            "Креатинін",
            "Білірубін",
            " Сечова кислота",
            "Уробілін",
            "Білівердин"
        ],
        "answer": " Сечова кислота"
    },
    "429": {
        "question": "Чоловік 40-ка років скаржиться на загальну слабкість, головний біль, кашель із виділенням мокротиння, задишку. Після клінічного огляду й обстеження поставлено діагноз пневмонія. Який тип гіпоксії має місце у хворого?",
        "options": [
            "  Респіраторна",
            "Циркуляторна",
            "Ісмічна",
            "Тканинна",
            "Гіпоксична"
        ],
        "answer": "  Респіраторна"
    },
    "430": {
        "question": "Чоловік внаслідок транспортної аварії втратив багато крові, свідомість затьмарена, низький кров'яний тиск. При цьому у нього компенсаторно активується ренін-ангіотензинова система, що веде до:",
        "options": [
            "Посилення серцевих скорочень",
            "Підвищення згортання крові",
            "Посилення еритропоезу",
            "Гіперпродукції вазопресину",
            " Гіперпродукції альдостерону"
        ],
        "answer": " Гіперпродукції альдостерону"
    },
    "431": {
        "question": "Хвора 55-ти років з гострим нападом печінкової кольки надійшла в гастроентерологічне відділення. Об'єктивно: температура тіла - 38 С0, склери, слизові та шкіра іктеричні, сеча темна, кал безбарвний. Скарги на свербіння шкіри. Яка причина жовтяниці у цієї хворої?",
        "options": [
            "Деструкція гепатоцитів",
            " Обтурація жовчних проток",
            "Тривале вживання продуктів, багатих на каротин",
            "Посилений розпад еритроцитів",
            "Порушення ліпідного обміну"
        ],
        "answer": " Обтурація жовчних проток"
    },
    "432": {
        "question": "Хвора 57-ми років для лікування гіпертонічної хвороби тривалий час приймала анаприлін. Побічні ефекти спонукали пацієнтку відмовитись від прийому препарату, що призвело до розвитку гіпертонічного кризу і нападу стенокардії. Як називається ускладнення, яке виникло?",
        "options": [
            "Тахіфілаксія",
            "Лікарська залежність",
            "Сенсибілізація",
            "Звикання",
            " Синдром відміни"
        ],
        "answer": " Синдром відміни"
    },
    "433": {
        "question": "Хворий звернувся до лікаря зі скаргами на пронос і біль в животі протягом 5-ти днів, підвищену температуру тіла до 37,5 С0. Бактеріологічно встановлений діагноз амебна дизентерія. Вкажіть препарат вибору для лікування цього захворювання:",
        "options": [
            "Хітамін",
            "Ітраконазол",
            "Ацикловір",
            "Фурацилін",
            " Метронідазол"
        ],
        "answer": " Метронідазол"
    },
    "434": {
        "question": "Хворий переніс повторний інтрамуральний інфаркт міокарда. Після лікування та реабілітації був виписаний у задовільному стані під нагляд дільничного терапевт. Через 2 роки загинув у автомобільній катастрофі. Який характер патологічного процесу в міокарді було встановлено на розтині?",
        "options": [
            "Атрофія",
            "Дрібновогнищевий кардіосклероз",
            " Великовогнищевий кардіосклероз",
            "Некроз",
            "Гіперплазія"
        ],
        "answer": " Великовогнищевий кардіосклероз"
    },
    "435": {
        "question": "Хворий помер від наростаючої легенево-серцевої недостатності. При гістологічному дослідженні виявлено дифузне ураження легенів з інтерстиціальним набряком та інфільтрацією інтерстиціальної тканини лімфоцитами, макрофагами, плазмоцитами; наявні пневмофіброз та панацинарна емфізема. Поставте діагноз:",
        "options": [
            "Бронхіальна астма",
            "Хронічний бронхіт",
            "Бронхопневмонія",
            " Фіброзивний альвеоліт",
            "Ателектаз легенів"
        ],
        "answer": " Фіброзивний альвеоліт"
    },
    "436": {
        "question": "Хворий протягом останнього року став відзначати підвищену втомлюваність, загальну слабкість. Аналіз крові: еритроцити - 4,1*1012/л, НЬ -119 г/л, к.п.- 0,87, лейкоцити - 57*109/л, лейкоформула: Ю-0, П-0, С-9%, В-0, Б-0, лімфобласти - 2%, пролімфоцити - 5%, лімфоцити - 81%, М - 3%, тромбоцити - 160 - 109/л. В мазку: нормохромія, велика кількість тіней Боткіна-Гумпрехта. Про яку патологію системи крові свідчить дана гемограма?",
        "options": [
            "Гострий мієлобластний лейкоз",
            "Гострий лімфобластний лейкоз",
            "Хронічний монолейкоз",
            "Хронічний мієлолейкоз",
            " Хронічний лімфолейкоз"
        ],
        "answer": " Хронічний лімфолейкоз"
    },
    "437": {
        "question": "Хворий 50-ти років скаржиться на поліурію, спрагу, протягом доби випиває до 15 літрів рідини. При обстеженні виявлено: вміст глюкози крові - 4,3 ммоль/л, сеча безбарвна, відносна щільність - 1,002- 1,004, цукор і білок відсутні. Яка імовірна причина поліурії'?",
        "options": [
            "Надлишок тиреоїдних гормонів",
            "Дефіцит альдостерону",
            "Надлишок альдостерону",
            " Дефіцит вазопресину",
            "Дефіцит тиреоїдних гормонів"
        ],
        "answer": " Дефіцит вазопресину"
    },
    "438": {
        "question": "Хворий 13-ти років скаржиться на загальну слабкість, запаморочення, втомлюваність. Спостерігається відставання у розумовому розвитку. При обстеженні виявлено високу концентрацію валіну, ізолейцину, лейцину в крові та сечі. Сеча має специфічний запах. Що може бути причиною такого стану?",
        "options": [
            "Гістидинемія",
            "Хвороба Аддісона",
            "Базедова хвороба",
            "Тирозиноз",
            " Хвороба кленового сиропу"
        ],
        "answer": " Хвороба кленового сиропу"
    },
    "439": {
        "question": "Хворій 39-ти років, яка протягом 8-ми років не може завагітніти, порадили звернутися до ендокринолога. При обстеженні у хворої виявлено екзофтальм, тремор повік, тахікардію. Захворювання якої ендокринної залози супроводжується такими симптомами?",
        "options": [
            "Статевих",
            " Щитоподібної",
            "Надниркових",
            "Епіфіза",
            "Підшлункової"
        ],
        "answer": " Щитоподібної"
    },
    "440": {
        "question": "Хвороба Куру характеризується тремором 1 атакасією, при хворобі Крейтцфельдта-Якоба спостерігаються розвиток атаксії і деменції. Доведено, що ці захворювання викликаються:",
        "options": [
            "Грибами",
            "Токсичними продуктами навколишнього середовища",
            "Бактеріями, позбавленими клітинної стінки",
            " Пріонами",
            "Повільними вірусами"
        ],
        "answer": " Пріонами"
    },
    "441": {
        "question": "Хворому з діагнозом цукровий діабет ІІ типу ендокринолог призначив глібенкламід. Вкажіть основний механізм дії цього засобу:",
        "options": [
            " Стимулює секрецію інсуліну бета клітинами острівців Лангерганса",
            "Пригнічує глюконеогенез",
            "Підсилює захоплення глюкози периферичними тканинами",
            "Підсилює метаболізм глюкози",
            "Активує транспорт глюкози в клітину"
        ],
        "answer": " Стимулює секрецію інсуліну бета клітинами острівців Лангерганса"
    },
    "442": {
        "question": "Хворому на крупозну пневмонію внутрішньом'язово ввели бензилпеніцилін-натрій. Через кілька хвилин у пацієнта розвинувся анафілактичний шок. Який лікарський засіб необхідно ввести хворому?",
        "options": [
            "Мезатон",
            "Кофеїн-бензоат натрію",
            " Адреналіну гідрохлорид",
            "Ефедрин",
            "Норадреналіну гідротартрат"
        ],
        "answer": " Адреналіну гідрохлорид"
    },
    "443": {
        "question": "Хворому на туберкульоз призначено бактерицидний антибіотик, побічним ефектом якого є забарвлення біологічних рідин у червоний колір. Визначте препарат:",
        "options": [
            "Стрептоміцину сульфат",
            "Етамбутол",
            "Ізоніазид",
            "Протіонамід",
            " Рифампіцин"
        ],
        "answer": " Рифампіцин"
    },
    "444": {
        "question": "Хворому, після радіоактивного опромінення, лікар рекомендував збільшити в раціоні вміст рослинних олій - джерела полієнових жирних кислот. Назвіть кислоту, що містить три подвійних зв'язки:",
        "options": [
            "Арахідонова",
            "Лауринова",
            " Ліноленова",
            "Олеїнова",
            "Міристинова"
        ],
        "answer": " Ліноленова"
    },
    "445": {
        "question": "Хворому поставили попередній діагноз інфаркт міокарда. Характерною ознакою цього захворювання є суттєве підвищення в крові активності:",
        "options": [
            "Каталази",
            "Г-6-ФДГ",
            "Аргінази",
            " Кретинфосфокінази",
            "Альфа-амілази"
        ],
        "answer": " Кретинфосфокінази"
    },
    "446": {
        "question": "Хворому призначена ендоскопія 12-палої кишки. В результаті виявлено запалення великого дуоденального сосочка і порушення виділення жовчі в просвіт кишки. У якому відділі 12-палої кишки виявлені порушення?",
        "options": [
            "Цибулина",
            "Верхня частина",
            " Низхідна частина",
            "Висхідна частина",
            "Горизонтальна частина"
        ],
        "answer": " Низхідна частина"
    },
    "447": {
        "question": "Хворому 35-ти років для обстеження очного дна був призначений атропіну сульфат у вигляді очних крапель. Для відновлення акомодації йому закрапали пілокарпіну гідрохлорид, але це не дало бажаного ефекту. Що є причиною відсутності ефекту?",
        "options": [
            " Односторонній антагонізм",
            "Синергізм",
            "Тахіфілаксія",
            "Звикання",
            "Двосторонній антагонізм"
        ],
        "answer": " Односторонній антагонізм"
    },
    "448": {
        "question": "Хворому 68-ми років в комплекс лікування атеросклерозу, ускладненого ішемічною хворобою серця, лікар включив гіполіпідемічний засіб, який знижує вміст в крові переважно тригліцеридів. Який із вказаних препаратів було призначено хворому?",
        "options": [
            "Анаприлін",
            " Фенофібрат",
            "Інсулін",
            "Преднізолон",
            "Глібенкламід"
        ],
        "answer": " Фенофібрат"
    }
}